<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schlacht bei Torgau</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118648071"><surname>Alexis</surname><forename>Willibald</forename></persName>
            </author>
            
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Hungeling</surname>
                  <forename>Andreas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="http://www.stimm-los.de/"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName>Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-07-05T15:17:44Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
            <idno>
               <idno type="DTADirName">alexis_torgau_1830</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Alexis, Willibald: Die Schlacht bei Torgau. Berlin, 1830.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Die Schlacht bei Torgau</title>
                  <title type="volume"/>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118648071"><surname>Alexis</surname><forename>Willibald</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition>1</edition>
               </editionStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von Duncker und Humblot</name></publisher>
                  <date>1830</date>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Geſammelte Novellen</title><biblScope unit="volume">1</biblScope><biblScope unit="pages">S. 101–209</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>München BSB</repository>
                  <idno>
                     <idno type="URLCatalogue">http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477</idno><idno type="shelfmark">Shelfmark: P.o.germ. 19 ue-1/2</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Der Text ist in Anlehnung an das <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref> kodiert.</p>
         <editorialDecl>
            <p>Bogensignaturen: nicht übernommen; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: gekennzeichnet; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): gekennzeichnet; I/J in Fraktur: nicht übernommen; i/j in Fraktur: keine Angabe; Kolumnentitel: nicht übernommen; Kustoden: keine Angabe; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: nicht dokumentiert; rundes r (ꝛ): wie Vorlage; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: keine Angabe; Vokale mit übergest. e: keine Angabe; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: DTABf-getreu; Zeilenumbrüche markiert: ja;</p>
            <p><choice corresp="107"><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice><choice corresp="124"><sic>ſiciers in</sic><corr>ficiers in</corr></choice><choice corresp="136"><sic>„Die Schildwach</sic><corr>Die Schildwach</corr></choice><choice corresp="159"><sic>„Der Oeſtreicher</sic><corr>Der Oeſtreicher</corr></choice><choice corresp="189"><sic>zu ſammeln.“</sic><corr>zu ſammeln.““</corr></choice><choice corresp="193"><sic>werden?“ — Kein</sic><corr>werden?“ — „Kein</corr></choice><choice corresp="196"><sic>es iſt wieder aus.</sic><corr>es iſt wieder aus.“</corr></choice><choice corresp="199"><sic>jnn</sic><corr>jun</corr></choice><choice corresp="203"><sic>fragte: Woher</sic><corr>fragte: „Woher</corr></choice><choice corresp="205"><sic>habe ich ihn gerettet.</sic><corr>habe ich ihn gerettet.“</corr></choice></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">stimmlos</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Die Schlacht bei Torgau</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Alexis, Willibald</docAuthor>
      </front>
      <body>
         <div>
            <p>
               
                  <hi rendition="#c #larger">Die</hi>
               
               <lb/>
               
                  <hi rendition="#c #larger">Schlacht bei Torgau.</hi>
               
               <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0129" n="103" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=129"/>In einer ruhig ſchönen Herbſtnacht des Jahres 1760<lb/>wanderte ein junger Theologe auf der einſamen Land-<lb/>ſtraße. Er trug ſeine ganze Habe bei ſich, den gerin-<lb/>gern Theil auf dem Rücken, den reichern und bei wei-<lb/>tem beſſern in ſich. Mit ſeinen geringen Erſparniſſen,<lb/>welche er als Hauslehrer auf dem immer mehr hinter<lb/>ihm verſchwindenden gräflichen Schloſſe geſammelt, wollte<lb/>er nach Halle geh'n, einen lang gehegten Wunſch, bei<lb/>den dortigen frommen und hochgelehrten Profeſſoren<lb/>die göttliche Offenbarung zu hören, endlich in Erfül-<lb/>lung zu bringen. Er war unzufrieden mit dem Trei-<lb/>ben in der theologiſchen Welt. Die gelehrten Ausle-<lb/>gungen, welche nur den Verſtand bewegten, aber das<lb/>Herz kalt ließen, konnten ihm nicht zuſagen, der ganz<lb/>allein in dieſer feindlichen Welt ſtehend, eines Troſtes<lb/>bedurfte und dieſen nur im gläubigen Auffaſſen und<lb/>
               <pb facs="#0130" n="104" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=130"/>Aufſuchen der göttlichen Wunder zu finden meinte.<lb/>Auf dem Schloſſe war ihm nicht wohl geweſen, denn<lb/>theils fühlte ſich der nur mühſam durch Bücher em-<lb/>porgehobene Bürgerſohn in der abgeſchliffenen vorneh-<lb/>men Welt wie ein fremdes Weſen von niedrigerer Art,<lb/>als die feinen glänzenden Geſtalten um ihn her, welche<lb/>oft über ſeine Unbehülflichkeit lächeln mochten; theils<lb/>war die franzöſiſch-philoſophiſche Bildung des Gra-<lb/>fen ſeinem gläubigen und phantaſievollen Gemüthe<lb/>durchaus entgegen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Daher war ihm unbeſchreiblich wohl, als er, nach<lb/>ſchriftlichem Abſchiede, ſchon bei einbrechender Nacht<lb/>das Schloß verlaſſen, und frei in die freie Kühle ſchrei-<lb/>ten konnte. Eine ſchöne Hoffnung vor ſich, ſprach in<lb/>der heitern Einſamkeit der Nacht ihn Alles um ſo<lb/>mehr an. Der Mond ſchien auf die ebene Gegend,<lb/>der Wind ſtrich nur leiſe über den weiten Elſenbruch<lb/>zu beiden Seiten des Weges. Die Unken im Moor<lb/>ließen ihren dumpfen, eintönigen Ruf, wie undeutliche<lb/>Stimmen einer unten liegenden Geiſterwelt hören, und<lb/>wenn ein leichtes Gewölk am klaren Himmel vorüber-<lb/>ſtrich, um auf Augenblicke die Strahlen des Mondes<lb/>zu hemmen, ſo ſchienen ſich Schattengeſtalten zwiſchen<lb/>den Elſenbüſchen zu bewegen, und auf die blendend<lb/>weißen Baumſtämme zu ſetzen. Der Wanderer ſah<lb/>Alles, und wol noch mehr als wirklich da war. Er<lb/>
               <pb facs="#0131" n="105" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=131"/>beflügelte ſeine Schritte, ein Zeichen, daß in ihm ein<lb/>Gedanke lebendig wurde, oder ein Phantaſie-Bild das<lb/>Herz erwärmte. Er brach in die halb geſprochenen,<lb/>halb nur gedachten Worte aus:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ja, es lebt Alles in der Natur, es <hi rendition="#g">fühlt</hi> Alles<lb/>ſein Leben, und nur <hi rendition="#g">wir</hi> vegetiren und ſchlafen. Im<lb/>Schilfhalm, im Erdkloß, im flüchtigen Reh iſt Gefühl<lb/>und Ahnung der offenbarenden Liebe, und nur des<lb/>Menſchen Dünkel will ſie wegdisputiren. Der Nacht-<lb/>vogel, der an meinem Haar vorüberrauſchte, weiß mehr<lb/>als ich von dem Unendlichen, und der Inſtinkt iſt das<lb/>Begreifen und Befolgen der ewigen Weltenordnung. Wir<lb/>ſchlafen, und arbeiten, indem wir die <hi rendition="#g">menſchlichen</hi>
               <lb/>Geſetze und Anordnungen vervollkommnen, dahin, den<lb/>Schlaf ſo feſt zu machen, daß ein Erwachen unmög-<lb/>lich wird. Und doch liegt eine Kraft der Ahnung in<lb/>uns! Doch geſchehen Wunder; — aber ſie wollen ſie nicht<lb/>ſehen. Die täglichen gaffen ſie an, und meinen, es<lb/>müſſe ſo ſeyn; und wenn er ſich in den großen offen-<lb/>bart, ſchreien ſie auf allen Märkten über den Unver-<lb/>ſtand. Doch auch des Menſchen Geiſt kann ſo hoch<lb/>ſliegen, bis er die ewige Weltordnung überſieht, deren<lb/>Uhrwerk die Liebe iſt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Er blieb einen Augenblick ſtehen, und ſah bewegt<lb/>nach allen Seiten auf die halb erleuchtete, halb im<lb/>Dunkel verborgene Gegend, als wolle er ſie fragen:<lb/>
               <pb facs="#0132" n="106" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=132"/>warum die Wunder ſo ſelten erſcheinen? Dann fuhr<lb/>er fort: „Ihr kalten Menſchen in der ſchönen Got-<lb/>tes-Welt! Die Natur ſchließt ſich vor Euch auf, Ihr<lb/>verſchließt euch vor der Natur; Gemüth und Gefühl<lb/>glaubt Ihr wie Gebrechen verbergen zu müſſen, trübe<lb/>Gleichgültigkeit iſt Euer Schild und Hohn Eure Waffe.<lb/>Wo ich anklopfe, fragt man den heimathloſen nach der<lb/>Heimath, den elternloſen nach den Eltern: den Frem-<lb/>den nach den Freunden. Niemand, der mit mir ſich<lb/>freut, der mit mir weint, der mich herzlich aufnimmt,<lb/>weil ich theilhaft bin der allumfaſſenden Liebe. Kein<lb/>Freund in der ganzen Welt! — Darf ich nicht wün-<lb/>ſchen, daß mich die Mutter, die Natur in ihrem<lb/>Schooße, die Erde aufnehme, bis ich zum ewigen Licht<lb/>erwache? Heißt das gottlos: Leben wollen wie die<lb/>Pflanze, keimen, blühen, verduften, welken? Leben, was<lb/>biſt du? — Ein Gefängniß — eine <hi rendition="#g">Reiſe zum Tode</hi>.<lb/>Ich bin lange genug gereiſet — ich ſehne mich nach<lb/>der Heimath. Sei mir willkommen Tod, Jüngling<lb/>mit der geſenkten Fackel, oder Knochenmann mit der<lb/>Hippe.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>In dem Augenblick glaubte der entrückte Wan-<lb/>derer die Töne einer Laute zu vernehmen. Er forſchte<lb/>woher ſie kommen dürften, aber kein menſchliches We-<lb/>ſen war irgendwo zu ſehen, und es regte ſich kein<lb/>Blatt in der Runde. Aber es ſchlug wieder deutlicher<lb/>
               <pb facs="#0133" n="107" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=133"/>an. Klagende und zart lockende Melodien ſchienen aus<lb/>einem nahegelegenen Eichenwalde zu kommen. Es klang<lb/>ſo innig, und doch ſo ernſt und rein wie aus einer<lb/>andern Welt. Endlich glaubte der Wanderer hinter<lb/>den großen mondhellen Eichſtämmen eine weiße Ge-<lb/>ſtalt mit einer Laute wandeln zu ſehen. Er horchte<lb/>aufmerkſam, aber nicht ſein Ohr allein, alle ſeine<lb/>Sinne wurden gefangen — „Wer kann hier — rief er<lb/>aus — zur Nachtzeit ſo göttliche Lieder anſtimmen, wenn<lb/>es nicht ein göttlicher Bote iſt? Iſt nicht die Muſik<lb/>eine Himmelstochter? Hörte ich nicht ſchon oft, wenn<lb/>ich einſam im gräflichen Park luſtwandelte, ſolche hei-<lb/>lige Töne, ohne je ihre Urheberin entdecken zu können?<lb/>— Ja, der Himmel ſendet noch zuweilen ſeine Be-<lb/>wohner, die reinen Geiſter, die aus Luft gewebten En-<lb/>gel, auf die entfremdete Welt, und ſie verkünden ihre<lb/>Nähe dem Menſchen durch Muſik.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die weibliche Geſtalt entfernte ſich jetzt immer<lb/>mehr nnd mehr hinter den breiten Stämmen, und griff<lb/>nur zuweilen in die Saiten, um einzelne Töne eines<lb/>tiefen Wehrufes hervorzulocken. — Da hielt ſich der<lb/>Jüngling nicht mehr. Eine Nymphe des Waldes rief<lb/>den Berauſchten. Er mußte ihr folgen, und wäre es<lb/>in’s Verderben. Er wandte ſich von der Straße ab,<lb/>und ſchritt über das Moorland dem hellen Eichenwalde<lb/>zu. Als er dieſen betreten, ſah er die Geſtalt immer<lb/>
               <pb facs="#0134" n="108" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=134"/>deutlicher, wie ſie mit zögernden Schritten der Tiefe<lb/>des Waldes zueilte. Er wollte ausrufen: „Soll Deine<lb/>Davidsharfe verſtummen?“ — als ein Fauſtſchlag von<lb/>hinten ihn zu Boden warf. Die Harfnerin ſprang la-<lb/>chend zurück, und ſprach ſcherzend zum bärtigen Fauſt-<lb/>ſchläger: „Das war ein Vogel von aparter Art. Der<lb/>kam auf's bloße Pfeifen. Nu haben wir doch genug<lb/>vor der Hand?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Jener erwiederte mit einer Baßſtimme: „Fort,<lb/>Kätzchen, müſſen ihn ſchnell binden.“ — Da augen-<lb/>ſcheinlich jeder Widerſtand umſonſt geweſen, wagte der<lb/>Getäuſchte nur mit zitternder Stimme zu fragen: was<lb/>man mit ihm beginnen wolle? Er ſey ein armer Theo-<lb/>loge, und wolle gern Alles, was er beſäße, ihnen hin-<lb/>geben, wenn ſie ihn nur leben ließen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Juden und Mohren!“ brüllte der Stämmige,<lb/>wofür hältſt Du uns, Junge? Aus 'nem Theologen<lb/>ſollſt Du was Großes werden. Pure Liebe von uns.<lb/>Jammer und Schade um ſolchen Kerl; ſechs volle Fuß<lb/>lang. Sollte dem Himmel danken, daß <hi rendition="#g">wir</hi> grade<lb/>dran ſtanden, als er des Weges zog. Denn, wäre er<lb/>einem Andern in die Hände gefallen, wer weiß, ob ſie<lb/>ihn nicht in Zeit und Ewigkeit verpfuſcht hätten! Fünf<lb/>Tage und fünf Nächte zu lagern, 's iſt doch beinah<lb/>für die Menſchheit zu viel. Und <hi rendition="#g">dafür</hi> noch Undank!<lb/>Marſch auf die Beine!“<lb/>
               <pb facs="#0135" n="109" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=135"/>Aber daran war nicht zu denken, denn Hände<lb/>und Füße waren in wenig Minuten ihm feſt zuge-<lb/>ſchnürt, und nun ſchleppte man ihn am Boden bis zu<lb/>einer lichten Stelle, wo der Unglückliche ohne Um-<lb/>ſtände auf einen Leiterwagen geworfen wurde. Es<lb/>lag mindeſtens darin für ihn ein Troſt, daß er bereits<lb/>in derſelben Lage einen Unglücksgefährten vorfand. —<lb/>Die Räuber beſtiegen Pferde, die Nymphe ſetzte ſich vorn<lb/>auf den Wagen, und dieſer fuhr auf die Mahnung des<lb/>bärtigen Mannes: „Nun, Jungens, was Zeug hält,<lb/>zukutſchirt!“ querfeldein über den Moorgrund, Stock<lb/>und Stein. Dem Entführten blieb auch kein Augen-<lb/>blick, weder über ſeine vorigen Empfindungen, noch über<lb/>ſeine jetzige Lage nachzudenken. Der Schmerz bemäch-<lb/>tigte ſich ſeiner Seele und ſeines Körpers zugleich, wenn<lb/>bei der fortwährenden Erſchütterung und dem Aufſchla-<lb/>gen der Räder ſein Leib an den Leitern des Wagens<lb/>oder an ſeinem Unglücksgefährten zerſchlagen wurde.<lb/>Es blieb auch kein Augenblick der Ruhe, und als der<lb/>Weg endlich über einen Steinbruch führte, ſiegte der<lb/>Schmerz dergeſtalt über die Furcht der beiden Gefan-<lb/>genen, daß ſie laut anfingen zu ſchreien und zu jam-<lb/>mern. Da ſprengte der Räuber an den Wagen und<lb/>rief: „Jungens, Juden und Mohren! bei meinem<lb/>Gemüthe! wo einer von Euch nur mukſt, ich habe Na-<lb/>del und Zwirn bei mir, ich nähe Euch ſo wahr Beiden<lb/>
               <pb facs="#0136" n="110" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=136"/>die Ohren zuſammen. Jammer und Schande, wenn<lb/>Leute ihr Glück nicht verſtehen.“ — Die Drohung<lb/>wirkte. Aus Furcht die Ohren zu verlieren, lagen<lb/>beide mäuschenſtill, bis nach mehrſtündigem, ihnen ſchien<lb/>es tagelangem, Fahren ihre zerſchmetterten Körper vom<lb/>Wagen heruntergehoben, und die Stricke um Hände<lb/>und Füße abgeſchnitten wurden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es dauerte eine Weile ehe er das Stehen lernte;<lb/>länger noch bis er wieder fähig wurde zu denken, und<lb/>zu beobachten. Da bemerkte er denn, daß er ſich vor<lb/>der Schenke eines Dorfes, und in der Mitte Preußi-<lb/>ſcher Soldaten befand. Die Nymphe, eine artige Mar-<lb/>ketenderin, miſchte ſich ſcherzend alsbald unter die Um-<lb/>ſtehenden, und ihr Begleiter, ein ſtämmiger Unteroffi-<lb/>cier, führte ihn jetzt mit den andern Gefangenen in<lb/>die Schenkſtube, wo in gravitätiſcher Ruhe ein anderer<lb/>Unterofficier mit grauen Haaren und großem Drei-<lb/>maſter auf dem Kopfe, bei Bier und Schnaps einigen<lb/>Soldaten präſidirte. Kein Geſpräch ſchien durch ihren<lb/>Eintritt unterbrochen zu werden, auch bewegte der alte<lb/>Mann kaum ſeinen Kopf; nur die Gemeinen ſtarrten<lb/>ſie an, und lächelten ſich verſtohlen zu.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Was bringt Ihr, Kurpral von der vierten Kum-<lb/>panie?“ fragte endlich ganz gelaſſen der Sitzende, ohne<lb/>weder die Eingebrachten noch den Unterofſicier anzuſehen.<lb/>
               <pb facs="#0137" n="111" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=137"/>„<hi rendition="#g">Freiwillige</hi>, Feldwebel, <hi rendition="#g">Freiwillige</hi>.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Gut, Kurpral, wenn's noch Freiwillige giebt. —<lb/>Die Welt wird immer ſchlechter.“ Man bemerkte an<lb/>der undeutlich ziſchenden Sprache, daß dem Feldwebel<lb/>einige Zähne ausgeſchoſſen waren. — „Schafft's nur<lb/>in die Kummer.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Ein Kummer war es auch in der That mehr als<lb/>eine Kammer, denn man wies ſie in den Winkel hin-<lb/>ter dem Ofen, wo ſchon ein dergleichen Freiwilliger<lb/>auf der Ofenbank ſeine Glieder ausſtreckte. Auch der<lb/>alte für dieſen Platz gebräuchliche Name Hölle paßte<lb/>in der gegenwärtigen Lage für die Geplagten, denn<lb/>kaum war genügender Raum für alle drei zum Sitzen,<lb/>geſchweige denn zum Ausruhen für die zerſchlagenen<lb/>Glieder der Neuangekommenen, und ein Soldat hielt<lb/>mit Gewehr und Bajonett am Ausgange Wache. Die<lb/>Stille im Zimmer hörte aber bald durch die Ankunft<lb/>des ſprachſeligern Unterofficiers auf<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Juden und Mohren!“ donnerte er den Schenk-<lb/>wirth an, „mein Gemüth hungert und durſtet. In<lb/>fünf Nächten geht der Brandtewein aus, und mein<lb/>Gemüth iſt im Sterben wenn's nicht bald friſchen giebt.<lb/>— Er iſt gut, ſag’ ich — aber noch <hi rendition="#g">einen</hi> auf des<lb/>Königs und meine Geſundheit, denn ich habe <hi rendition="#g">zwei</hi>
               <lb/>gebracht, und der eine iſt ſechs Fuß hoch. — Feldwe-<lb/>
               <pb facs="#0138" n="112" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=138"/>bel, ſtoßt an — es lebe die Freiheit und das Gemüth,<lb/>und alles was uns lieb iſt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der andere ſtieß bedächtig an: „Und, Kurpral<lb/>von der vierten Kumpanie, den Feldwebel nicht zu ver-<lb/>geſſen!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Feldwebel und dem Teufel ſeine Großmutter,<lb/>und die Kaiſerin in Wien und alle Welt, wenn's ſeyn<lb/>muß, denn ich habe Gemüth!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Kurpral, da ſtoß' ich nicht an, das iſt ſündlich.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Meinethalben, Feldwebel, der Krieg ſoll leben!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ja der Krieg und immer Krieg.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Und, Feldwebel, auch noch oben im Himmel<lb/>Krieg!“ -<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Kurpral, bewahre mich Gott, das iſt Sünde.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Juden und Mohren, aber wovon ſoll man denn<lb/>oben leben? Bei meinem Gemüth, da ſtirbt man ja<lb/>zum zweiten Mal aus langer Weile.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Dann kummt man vielleicht zum zweiten Mal<lb/>auf die Erde, und fängt's von Neuem an.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Paſſirt. Feldwebel, wollen wir knöcheln? Ich<lb/>habe aus Leipzig Würfel gebracht. Sie fallen ſchön.<lb/>— Kling, klang, immer ein Paſch. Wie wär's?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Kurpral, ich ſage nichts wenn ich todt bin, aber<lb/>Knöcheln iſt Verſuchung, und ich weiß was ich weiß.<lb/>Es kann nicht zu lange dauern, ſo giebt's eine Schlacht,<lb/>und eine mörderiſche, denn mein linkes Bein, wo die<lb/>Ku-<lb/>
               <pb facs="#0139"/>[113[<lb/>Kugel drin ſteckt, juckt mich. Da werden die Karten<lb/>fliegen, und mit Würfeln die Straßen gepflaſtert ſeyn.<lb/>Denn die Karte zieht's Blei an, wie mir das aus<lb/>vielen Exemplien bekannt iſt; aber ich ſage nichts wenn<lb/>ich todt bin.“ Der Korporal fluchte, warf die Wür-<lb/>fel klirrend ans Fenſter, und legte ſich auf die Bank,<lb/>indem er ausrief: „Mein Gemüth ſoll ſchlafen!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die Armen hinter dem Ofen konnten nicht ſchla-<lb/>fen und nicht wachen. Kaum wagten ſie gegenſeitig<lb/>ſich ihr Elend ins Ohr zu flüſtern. Der Vorgefun-<lb/>dene hatte es ſich ſelbſt bereitet, denn bei’m luſtigen<lb/>Zechen in der Schenke hatte er dem Werber, gegen<lb/>deſſen Verſprechen, ſogleich Hauptmann zu werden, ſich<lb/>hingegeben, und fluchte nun auf den Wein und die<lb/>Würfel, welche ihn zu dem Entſchluß bewogen. Schon<lb/>war ihm zwar der Eid abgenommen, dennoch traute<lb/>man dem Reichsſtädter noch nicht, und zwang ihn,<lb/>gleich den beiden Gepreßten, hinter dem Ofen zu blei-<lb/>ben, bis die erſte Schußprobe vorüber wäre. Der<lb/>Schickſalsgenoß des Candidaten war wie er in’s Netz<lb/>gegangen, nur daß ihn nicht eine blaſſe Geiſtergeſtalt, ſon-<lb/>dern die muntern Augen der Marketenderin von der<lb/>Straße in den Buſch gelockt hatten. Der Theologe<lb/>konnte ſich der Thränen nicht erwehren, aber bitterer<lb/>als alle getäuſchte Erwartung drückte ihn der Gedanke<lb/>an das Soldatenleben, an die Gefahren in der Schlacht,<lb/>
               <pb facs="#0140" n="114" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=140"/>und am bitterſten für den Augenblick der Hunger. Alle<lb/>drei Unglückliche hatten ſolche Furcht vor dem bloßen<lb/>Anblick der Soldaten, daß keiner auch nur die Bitte<lb/>um ein Frühſtück wagte. Endlich entſchloß ſich der<lb/>Angeworbene dazu, und die Marketenderin brachte ih-<lb/>nen drei Heringe, ohne ſich ſonſt im geringſten um ſie<lb/>zu bekümmern. Aber ihre Lage wurde nur ſchlimmer.<lb/>Der Ofen war übermäßig eingeheitzt, und Hitze und<lb/>Salz verurſachten den Erſchöpften furchtbaren Durſt.<lb/>Der Theologe wagte endlich um einen Trunk Waſſer<lb/>zu bitten, aber die Marketenderin war verſchwunden,<lb/>die Schildwache ſprach kein Wort, der Feldwebel hörte<lb/>nichts, und der Schenkwirth zuckte mitleidig mit den<lb/>Achſeln, und deutete mit den Fingern auf den ſchla-<lb/>fenden Korporal. Endlich erwachte dieſer, und der<lb/>Theologe wiederholte ſeine Bitte mit vernehmbarer<lb/>Stimme. Der Korporal ging mit freundlicher Miene<lb/>auf ihn zu und ſagte: „Alſo Ihr wollt Dienſte frei-<lb/>willig unter Sr. Majeſtät dem Könige nehmen?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ach, um Barmherzigkeit Willen, nein,“ erwie-<lb/>derte der Bittſteller, „nur einen Trunk Waſſer, ich<lb/>will ja Alles geben um mich loszukaufen.“ — „Juden<lb/>und Mohren, was ruft Ihr mich aus dem Schlaf!“<lb/>war die Antwort, und der Korporal entfernte ſich, ohne<lb/>wieder auf die Bitten zu hören. Die Qual wurde<lb/>
               <pb facs="#0141" n="115" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=141"/>mit jeder Stunde größer, und zu Mittag hielt es der<lb/>Mitgefangene nicht mehr aus; er unterzeichnete den<lb/>Werbekontrakt, und erhielt eine Flaſche Doppelbier,<lb/>welches er in Gegenwart des Theologen gierig austrank.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Abend kam heran, der Durſt des Unglückli-<lb/>chen ward unerträglich. So oft er auch bat, und<lb/>Vorſtellungen machte, Niemand achtete darauf, die<lb/>einzige Antwort war: „Ich höre nicht gut.“ Es war<lb/>von Jugend auf der entſetzlichſte Gedanke für ihn, Sol-<lb/>dat zu werden. Die arme Bürgersfrau, welche ſich<lb/>mütterlich ſeiner annehmend ihn erzogen, hatte ihm den<lb/>größten Haß gegen den gottloſen Stand, und den<lb/>Krieg, welcher ſeiner Mutter das Leben gekoſtet, ein-<lb/>geflößt; aber noch weit mehr bemächtigte ſich ſeiner ein<lb/>unheimliches Graun, wenn er ſich in Reih und Glied<lb/>in Waffen dachte, und die todbringenden Kugeln, die<lb/>Bajonnette, die klirrenden Säbel im Geiſt erblickte.<lb/>Er drückte unwillkührlich die Augen, und konnte ſich<lb/>doch nicht enthalten, als es dunkel wurde, mit zittern-<lb/>der Stimme ſeine Erklärung, er wolle Soldat werden,<lb/>hervorzuſtottern.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Bei meinem Gemüth, ich ſah's Dir an, Junge,<lb/>daß Du ſo 'nen ſchönen freiwilligen Entſchluß kriegen<lb/>würdeſt. Ein Kerl, ſechs Fuß hoch, Jammer und<lb/>Schade, wenn der ſeine Beſtimmung verpfuſchte. Kann<lb/>
               <pb facs="#0142" n="116" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=142"/>in der Garde als Flügelmann ſtehen, und ſeinem Po-<lb/>ſten Ehre machen. — Juden und Mohren, Schenk-<lb/>wirth, dem Rekruten ein Glas Doppelbier!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber bevor ſeine lechzenden Lippen die Kanne be-<lb/>rührten, mußte er den Contrakt unterſchreiben. Der<lb/>gravitätiſche Feldwebel trat jetzt auch an ihn heran,<lb/>klopfte ihm ermunternd auf die Schultern, und ſprach:<lb/>„Muth gefaßt, junger Menſch. Das erſte zu ſeiner<lb/>Fortuna iſt nun gethan. Er iſt jetzt ein neuer Menſch<lb/>— ein Preußiſcher Soldat — und das will was ſa-<lb/>gen — aber Er iſt noch weit mehr — ein Preußi-<lb/>ſcher <hi rendition="#g">Infanteriſt</hi>. Er ſteht unter 'nem Könige, wie's<lb/>keiner iſt, — nun da ſtehen ſie Alle, — aber Er ſteht<lb/>unter 'nem Hauptmann, unter 'nem Feldwebel, — der<lb/>bin ich. Ich ſag ihm weiter nichts, — aber Er muß<lb/>Reputation haben, und was darauf halten, daß Er des<lb/>Königs Montur trägt. Und wenn ein Heurich kommt,<lb/>ein Kavalleriſt, ſo ſehe Er ihn gerade an, und gehe<lb/>Er grade vorbei, denn Er iſt mehr als ſolch’ ein Lum-<lb/>penkerl.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es hieß jetzt: „Der Hauptmann kommt!“ —<lb/>das bedeutete, die Rekruten ſollten in ſeiner Gegen-<lb/>wart den Eid ableiſten. Es durchzuckte den Theologen.<lb/>Alle ſchrecklichen Bilder des Soldatenſtandes traten vor<lb/>ſein Auge, und als der Reichsſtädter mit Thränen den<lb/>Korporal anging, ihn entſchlüpfen zu laſſen, vereinte er<lb/>
               <pb facs="#0143" n="117" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=143"/>ſeine Bitten mit Jenem. Der Frankfurter ſprach von<lb/>der großen Pfefferhandlung ſeines Vaters, vom Durch-<lb/>gehen, Ladendiener werden und Sonntags Wein trin-<lb/>ken, ohne durch die Begeiſterung ſeiner Furcht etwas<lb/>anderes zu bewirken, als daß der Korporal ein: „Halt's<lb/>Maul, Mohrenjunge!“ herausbrüllte und ihn in den<lb/>Winkel ſchleuderte. Der Theologe aber bat auf feinere<lb/>Weiſe: „Ich habe recht viel Ehrfurcht vor dem Sol-<lb/>datenſtande. Es iſt mir aber nun einmal eine unwi-<lb/>derſtehliche Abneigung dagegen angeboren. Ich habe<lb/>nie einen blanken Säbel ohne Schaudern geſehen. Ich<lb/>habe nichts gethan als ſtudirt. Meine Nerven ſind<lb/>nicht einmal ſtark genug, einen Schuß zu hören. Der<lb/>Menſch ſoll nicht gegen ſeinen innern Beruf ſich auf-<lb/>lehnen. Meine Pflegemutter hat mich auf dem Tod-<lb/>bett beſchworen, nie Soldat zu werden. Soll ich ſie<lb/>noch im Grabe beleidigen? Ich bin ein friedlicher<lb/>Menſch, und möchte Niemand was zu Leide thun.<lb/>Ich kann hundert Thaler aufbringen, wenn Ihr mich<lb/>laufen laßt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Den weitern Ausbruch der Verzweiflung unter-<lb/>brach der Eintritt eines hohen Mannes. Die bärti-<lb/>gen Männer, welche zuvor wie unabhängige Barone<lb/>auf ihren Schemeln geſeſſen, fuhren ſtracks in die Höhe,<lb/>und wurden Gliederpuppen, um ſchweigend vor dem<lb/>Hauptmann Front zu machen. Aber auch ohne Haupt-<lb/>
               <pb facs="#0144" n="118" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=144"/>mann zu ſeyn, hätte die würdevolle Geſtalt des Ein-<lb/>tretenden Ehrfurcht eingeflößt. Er fragte mit gehalte-<lb/>ner edler Stimme: „War Er es, der wie ein Schul-<lb/>kind wimmerte?“ — „Mit gnädigſtem Permiß, ant-<lb/>wortete der Feldwebel, er weint wie ein Kind, weil<lb/>er Soldat werden will.“ -<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Unglückliche fiel ein: „Ich habe noch nie eine<lb/>Flinte abgedrückt. Ich werde der ſchlechteſte Soldat<lb/>ſeyn von der Welt!“ — „Hat Er Eltern, hat Er<lb/>Verwandte, Frau und Kind?“ — „Nein, entgegnete<lb/>der zitternde Theologe, ich habe Niemand, der mich<lb/>angeht.“ — Der Capitain trat einen Schritt zurück,<lb/>und wandte ſich dann mit dem Blick der höchſten Verach-<lb/>tung und den Worten von ihm ab: „So lauf Er in<lb/>alle Welt, und laß Er ſich Stockprügel vom Corporal<lb/>mitgeben, als ein Andenken ſeiner Schande, das Er<lb/>überall mit ſich tragen kann. Hat nichts auf der<lb/>Welt, und fürchtet doch den Tod! Aus meinen Au-<lb/>gen mit der Memme.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die Worte erſchütterten ihn. Was er längſt ver-<lb/>geſſen hatte, daß er ja ganz allein auf dieſer fremden,<lb/>feindlichen Welt ſtehe, ſeine frühere Sehnſucht nach dem<lb/>Tode trat wieder lebendig vor Augen, und ſchnell ſich<lb/>ermannend, trat er vor, und ſprach: „Herr Haupt-<lb/>mann, ich will den Eid leiſten.“ Der würdevolle Mann<lb/>ſchien aber wenig mehr auf ihn zu achten, und wandte<lb/>
               <pb facs="#0145" n="119" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=145"/>ihm den Rücken, als er mit dem andern Rekruten dem<lb/>Könige von Preußen Treue und Gehorſam ſchwor.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Das war brav von Ihm, brav ſag' ich!“ redete<lb/>der Korporal nach dem Abtreten des Hauptmanns den<lb/>Theologen an. Eine Haut wie ein Löwe, ein Herz<lb/>wie 'ne Kanonenkugel, und das Gemüth wird ſich ſchon<lb/>finden. Seh Er drüben den Frankfurter Ladenſchwen-<lb/>gel an. Solch ein Herz wie Butter an der Sonne<lb/>oder keins. Da lob’ ich mir was recht iſt, ein gutes<lb/>Gemüth, ein freier Entſchluß — recht ſo Junge —<lb/>volenti non fit injuria ſagt der Juriſt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Woher das Latein? Seyd Ihr vielleicht auch<lb/>Student geweſen?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Fuimus Troes, Juden und Mohren! fuimus<lb/>mein Junge, Student wie keiner.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Und warum habt Ihr das edle, den Studien<lb/>geweihte Leben verlaſſen, um das rohe Kriegshandwerk<lb/>zu ergreifen?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Roh? Er hat noch keine Lebenserfahrung, keine<lb/>Courage, kein Herz im Leibe, kein Gemüth. Aber,<lb/>paß Obacht, in vier Wochen hat Er Courage, Herz,<lb/>Alles, und das Letzte und Beſte kommt dann auch.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Wie freut es mich,“ fiel der Theologe ein,<lb/>„Jemand zu finden, der das Gemüth ſchätzt. Das iſt<lb/>die wahre Quelle des Lebens, das iſt der ewig friſche<lb/>Waſſerborn —“<lb/>
               <pb facs="#0146" n="120" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=146"/>„Halt, mein Junge, Gemüth iſt kein Waſſer.<lb/>Das iſt ja eben das Propoſitum. Gemüth iſt Alles,<lb/>aber nur kein kaltes Waſſer. Du ſiehſt mich an, glaubſt<lb/>ich ſey Corporal Lungenbrand. Proſt Mahlzeit, ehe-<lb/>mals; jetzt bin durch und durch Gemüth. Will’ mal<lb/>den Reſpekt aus den Augen und mich neben Dich ſetzen,<lb/>um Dir zu erzählen, wie ich dazu gekommen. — Ju-<lb/>den und Mohren! was war ich in Halle für ein heil-<lb/>loſer Philiſter! Purer studiosus melancholicus, Lam-<lb/>penſitzer, und Schwitzer. Eine Woche ſtudirte ich <hi rendition="#g">für</hi>
               <lb/>die Offenbarung, die andere <hi rendition="#g">gegen</hi>, ich wurde mager<lb/>wie mein Geldbeutel, und meine Augen droheten mir<lb/>aus den Höhlen 'rauszufallen. Glaubte, alle Welt wäre<lb/>ſündhaft, verloren in perpetuum; aber mich ſchienen<lb/>allein die Folgen aller Sünden zu drücken. Während<lb/>ich ſo mit mir ſelbſt und der Welt murrte, trat ein<lb/>feiſter Schulfreund zu mir. Hatte mich lange nicht<lb/>beſucht, und lachte, als er meinen Zuſtand ſah, laut<lb/>auf. Und da ich ihm nun meine Noth klagte, und<lb/>fragte, woher mein Verfall wol kommen möge? ant-<lb/>wortet er: weil ich kein Gemüth hätte! — Ich ver-<lb/>ſtand erſt nicht, was das für ein Ding wäre, aber er<lb/>verſprach mir bald zu helfen. Sonſt hatte ich mein<lb/>Stück Trockenbrod Mittags allein auf dem Felde ver-<lb/>zehrt, und wenn mich Jemand fragte: Wo ich zu<lb/>Mittag geſpeiſet? antwortete ich ihm: in der Sonne!<lb/>
               <pb facs="#0147" n="121" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=147"/>Von nun an aß ich in der wirklichen Sonne — das<lb/>heißt in der falſchen auf dem Markte — und verzehrte<lb/>wohlgemuth Rehbraten und Rheinwein. Anfangs war<lb/>ich zwar etwas beſorgt, wenn ich dachte, wie ich das<lb/>bezahlen ſolle; aber da mein Freund ſagte, daß ſolche<lb/>Sorge nicht mit zum Gemüthe gehörte, bekümmerte<lb/>ich mich weiter nicht drum, und ſetzte auch wol noch<lb/>ein Glas Ungar darauf. Ich nahm merklich zu an<lb/>Geiſt und Fleiſch, und das deutlichſte Zeichen der Beſ-<lb/>ſerung war, daß, wenn ich nach Tiſche mich wohlge-<lb/>muth auf dem Schemel am Fenſter ſchaukelte, ich auch<lb/>mit ungetrübter Luſt die bunten Spazirgänger unten<lb/>ſah, und bei mir ſelbſtgefällig ſprach: Leben und leben<lb/>laſſen! wo ich ſonſt von meinem Giebelfenſter: o tem-<lb/>pora! o mores! erzürnt hinabgerufen hätte. So kam's<lb/>denn, daß ich in Zeit eines Monats ein <hi rendition="#g">vollſtändi-</hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#g">ges Gemüth</hi> beſaß. Was kümmerte mich's da, daß<lb/>meine Rechnung bei’m Traiteur ſo hoch ſchwoll, als<lb/>ich in drei Jahren ausgegeben? War's doch <hi rendition="#g">in mich</hi>,<lb/>eingegangen, zu meinem Seelenwohl! Und meine Seele<lb/>geht doch wol dem Profit des Speiſewirths vor? Ju-<lb/>den und Mohren! ich hatte es <hi rendition="#g">in</hi> mir, und da konnte<lb/>mir es Niemand nehmen. Ich konnte Schuld-Thurm<lb/>und Karzer lachen, und ausrufen: Reißt mir das Hemd'<lb/>vom Leib', ich bleibe was ich bin! — Aber mein Ge-<lb/>müth wollte nun auch hinaus, ſich Platz machen, ſich<lb/>
               <pb facs="#0148" n="122" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=148"/>der Welt zeigen. Ich tanzte, liebte, trank und ſchlug<lb/>mich. Alles aus Wohlwollen für die Welt. Als nun<lb/>mal auf 'nem Ball des Rector magnificus Töchter-<lb/>lein, die kein Gemüth hatte, ſondern eine kalte Bild-<lb/>ſäule war, mir den Tanz abſchlug, und ich ſie darauf<lb/>mit einigen Freunden voll Gemüth beim Heimwege<lb/>zwang, mit mir beim Mondenſchein auf dem Markt-<lb/>platz zu tanzen, relegirte uns der Papa ganz ohne Ge-<lb/>müth. Ich aber zerſchlug ihm noch voll Gemüth mit<lb/>meinen Freunden die Fenſter, kehrte ihm das Haus<lb/>um, wir aßen zum letzten Mal ebenſo bei’m Traiteur,<lb/>löſchten unſere Rechnung auf der Kreidetafel aus, und<lb/>trabten dann voll Gemüth auf Philiſter-Pferden mit<lb/>lautem gaudeamus zum Thore hinaus, und in’s Preu-<lb/>ßiſche Lager. Hier ging das Gemüth erſt an. Schie-<lb/>ßen, trinken, liebeln, plündern, ſiegen und fliehen, Alles<lb/>mit Gemüth. Aber meine Cameraden mußten nicht<lb/>ſolche gute Portion mitgenommen haben, denn ſie ſind<lb/>alle kalt geworden, und ich lebe allein noch, weil mich<lb/>das meinige durch alle Schlachten durchbringt. Vivat<lb/>das Gemüth!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Theologe war nachdenkend geworden, und er-<lb/>wiederte endlich: „Das iſt ein recht wilder Lebens-<lb/>wandel. Iſt Euch denn aber immer warm geblieben?<lb/>Iſt nie in ernſten Augenblicken das Gemüth erkaltet?<lb/>Nie auf dem Schlachtfelde, wenn die Leichen im Mon-<lb/>
               <pb facs="#0149" n="123" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=149"/>denſchein zum letzten Mal die brechenden Augen auf-<lb/>zureißen, den Mund zu öffnen ſchienen, um ihre Mör-<lb/>der bei'm ewigen Richter anzuklagen?“ — „Da hilft<lb/>ein Trunk aus meiner Flaſche! erwiederte der An-<lb/>dere. Wenn der Pulverdampf draußen ſo arg iſt,<lb/>muß auch ein Dunſt und Dampf in mir ſeyn. Iſt<lb/>klarer Sonnenſchein, bin ich auch klar. Das iſt die<lb/>Ordnung der Natur. Draußen wie drinnen: ſo heißt<lb/>der Reſt von meiner Theologie.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Rekrut fragte den Unterofficier, ob er bei<lb/>einer Flaſche Wein ſein Gaſt ſeyn wolle. Kein Aner-<lb/>bieten konnte williger angenommen werden, ja, bei im-<lb/>mer wachſendem Gemüthe des Korporals verſprach die-<lb/>ſer nach Leerung der erſten Flaſche über ſeine Beſſe-<lb/>rung nachzudenken, nach der zweiten die gelegentliche<lb/>Beſſerung ſelbſt, und nach der dritten umhalſete er mit<lb/>ſchwimmenden Augen den Rekruten: „Rekrut Wein-<lb/>land, Korporal Lungenbrand; das reimt ſich. — Lun-<lb/>genbrand und Weinland fortan Brüder. Proſit Bru-<lb/>der Weinland!“ — Hier erhob ſich der Feldwebel:<lb/>„Aber, Kurpral von der vierten Kumpanie, Brü-<lb/>der doch nur in der Schenke? — Brüder vor der<lb/>Fronte, das wäre wider den Reſpekt, denn ich weiß<lb/>was ich weiß.“ — „Das verſteht ſich, Feldwebel,<lb/>Alles nach meinem Gemüth! Aber der Reſpekt gehört<lb/>dazu.“<lb/>
               <pb facs="#0150" n="124" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=150"/>Träume, wie ſehr der Jüngling ſie auch liebte,<lb/>und wie geſchickt er auch die Zukunft ſich aus ihnen<lb/>zu entziffern verſtand, gaukelten dieſe Nacht nicht um<lb/>ſeinen ermatteten Geiſt; aber als er erwachte, und die<lb/>Sonne in reiner Schönheit über die Hütten des Dor-<lb/>fes aufſtieg, und auch ihn durch die Scheiben des Fen-<lb/>ſters beſtrahlte, da zeigte ſie ihm ein unausſprechliches<lb/>Elend. Er hatte es endlich erreicht, er ſtand nicht mehr<lb/>allein, ſondern eng verbunden mit vielen — aber wel-<lb/>chen Genoſſen! Er blickte rings umher im Kreiſe, aber<lb/>auf welche widrig lächelnden Geſichter ſchien der Mor-<lb/>genſtrahl! Rohheit, Gemüthloſigkeit war das mindeſte,<lb/>was er zu leſen glaubte. Er breitete ſeine Arme der<lb/>aufſteigenden Tageskönigin entgegen und ſprach: „Auch<lb/>Du ſtehſt allein am Horizont, aber Du beglückeſt Mil-<lb/>lionen Weſen, und dies ſegnende Gefühl muß dein Be-<lb/>gleiter ſeyn! — Ich ſtehe ganz nutzlos hier, und die<lb/>Zukunft bereitet keinen Troſt.“ Bald ſchmetterten die<lb/>Trompeten und wirbelten die Trommeln draußen, für<lb/>ihn von Kindheit auf beängſtigende Töne, wenn nicht<lb/>die erſteren in der Kirche ſeinen Geiſt zu kühnerem<lb/>Aufſchwunge hinriſſen. Man zog ihm enge, unbequeme<lb/>Montirungsſtücke an. Mit einer ſchweren Muskete<lb/>beladen, mußte er hinaus in’s Freie, und ſeine Mor-<lb/>genandacht unter den Flüchen des betrunkenen Unterof-<lb/>ſiciers in mechaniſchen, Geiſt-tödtenden Uebungen dem<lb/>
               <pb facs="#0151" n="125" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=151"/>Schöpfer darbringen, deſſen Sonne ſo freundlich auf<lb/>die herbſtliche Flur lächelte. Im Exerciren und Mar-<lb/>ſchiren vergingen mehrere Wochen, und der innigſte<lb/>Wunſch des Rekruten, wenn er Abends, ermattet von<lb/>den Wegen, erdrückt vom Torniſter, Gewehr oder gar<lb/>den Schlägen eines tyranniſchen Exerciermeiſters, ſich auf<lb/>das Strohlager niederwarf, und ſein glühendes Geſicht<lb/>in den Händen verbarg, war, daß ihm bald der Tod<lb/>den Abſchied von des großen Königs Armee auswirke.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Seine mitgeworbenen Cameraden ſuchten in wil-<lb/>der Lebensart Vergeſſenheit ihrer Leiden; er hatte in<lb/>der Sittlichkeit einen zu feſten Grund gewonnen, um<lb/>von den mannigfachen Verſuchungen berührt zu wer-<lb/>den. Es war ein Freicorps, unter deſſen Fahnen er<lb/>diente, und ſeine Cameraden beſtanden, gleich ihm, aus<lb/>unfreiwillig geworbenen, oder wüſten Leuten, welche ihr<lb/>letztes Heil unter dem Soldatenrocke ſuchten. Die<lb/>Truppen machten viele Eilmärſche, und man ſprach mit<lb/>Gewißheit von einer nahen Schlacht, wo das Frei-<lb/>corps auf die gefährlichſten Poſten vorgeſchoben wer-<lb/>den durfte. Wie auch das Herz auf gleiche Weiſe<lb/>menſchlich unter dem groben Tuche eines Jeden ſpre-<lb/>chen mochte, ſo verdrängten doch die Meiſten durch be-<lb/>ſtändigen Taumel und Genuß das Erwachen der na-<lb/>türlichen Stimme; die Anderen ſprachen vom Ruhm<lb/>des großen Friedrich, und der Ehre unter einem Mo-<lb/>
               <pb facs="#0152" n="126" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=152"/>narchen zu dienen, welcher die Bewunderung aller<lb/>Welt und das Schrecken ſeiner übermächtigen Feinde<lb/>ſey. Den Theologen konnten dieſe Gründe nicht er-<lb/>muthigen, und als der Frankfurter ruhmredig, vielleicht<lb/>um ſich zu ſtärken, von der Freude ſprach, die er em-<lb/>pfinden wolle, wenn er einſt zu Hauſe von der Schlacht,<lb/>die er mit dem großen Könige geſtritten, werde ſpre-<lb/>chen, und erzählen können, wie die Oeſterreicher gleich<lb/>den Franzoſen bei Rosbach vor ihm gelaufen ſeyen, —<lb/>ſo erwiederte Weinland: „Ich ſehe nichts im Könige,<lb/>was mich ſo lebendig zu ihm hinzöge. Iſt er nicht<lb/>ſelbſt Schuld an all' dem Unglück, was unſer friedli-<lb/>ches Vaterland entzweiet? Wenn er nicht damals<lb/>Schleſien genommen hätte, ſtände auch jetzt nicht alle<lb/>Welt gegen ihn. Das Reich wäre in Ruhe und Friede,<lb/>wie ſonſt. Die Menſchheit ſchritte fort —<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Hier fühlte ſich der Rekrut heftig in’s Ohr ge-<lb/>kniffen. Es war der Korporal, der ihn erſt, nachdem<lb/>er ihn einige Minuten arg gezauſt, los ließ: „Wie<lb/>iſt Dir jetzt zu Muthe, Burſch?“ Weinland mußte<lb/>antworten, daß ihm ſehr wohl zu Muthe ſey.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„So, Rekrut, hat der Fritz Oeſtreich an's Ohr<lb/>gezauſt. Aber wer verbot ihm, es auszureißen, wie<lb/>ich Dich für die Rederei krum und lahm könnte ſchla-<lb/>gen laſſen! Ich thue 's nicht. Er hat's auch nicht ge-<lb/>than. He, wer befahl ihm denn inne zu halten, Memme,<lb/>
               <pb facs="#0153" n="127" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=153"/>Mohrenjunge, wenn er Appetit gekriegt hätte zum gan-<lb/>zen Reich? Schlafen wollt Ihr, um zu ſterben. Ich<lb/>wollte Euch erſchießen laſſen, da hättet Ihr's bequemer<lb/>und ſchneller. Aufgerüttelt hat er Euch, ſeiner Armee<lb/>Schlafmützen zu kaufen. Und was die Menſchheit be-<lb/>trifft, wie ſie jetzt iſt, ich wollte ſie in eine Kanone la-<lb/>den um <hi rendition="#g">einen</hi> Schuß für den Fritz.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Aber, Korporal, das mußt Du ſelbſt ſagen, er<lb/>hat kein Gemüth.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Du? Wer iſt Sein Du, wenn ich nicht an-<lb/>fange. Und kein Gemüth! So ſoll die Fuchtelklinge<lb/>in drei tauſend Stücke ſpringen, wenn Er nicht vor<lb/>der Front dem Fritz Abbitte thut.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Er zerrte den Rekruten vor. Dieſer mußte vor<lb/>Allen, die der Zufall herbeigeführt, niederknieen und<lb/>förmlich erklären, daß der große Friedrich Gemüth hätte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Hat Er noch was vorzubringen, Rekrut, von ſei-<lb/>nem Könige!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Nu ein Freigeiſt bleibt er, das wird ihm Nie-<lb/>mand abſtreiten,“ ſagte der aufſtehende Weinland. Er<lb/>erſchrak, als er den Bambusſtock in der Hand des<lb/>Korporals ſchwirren ſah. Aber dieſer bedachte noch,<lb/>ob dies eine Beleidigung gegen den Feldherrn ſey, oder<lb/>nicht, als der alte Feldwebel ſchon einfiel:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Stille, ſtille, Kurpral, ich ſage nichts wenn ich<lb/>todt bin, aber ich weiß doch was ich weiß, und was<lb/>
               <pb facs="#0154" n="128" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=154"/>den Freigeiſt ausmacht, — na — laſſen wir's gut ſeyn<lb/>— er kennt ſo gut wie Einer, was er vor der Ba-<lb/>taille zu thun hat. Habt ihr geſeh'n wie die Kugel<lb/>bei Collin ihm an die Stirn ſchlug und der Grenadier<lb/>ihm bei Hochſtädt das Bajonnet durch den Bauch ſtieß?<lb/>— He? — Kein Finger that ihm weh.“ — Er ſchwieg,<lb/>und Alle drängten mit Fragen. Der Alte wehrte ſie<lb/>ab, ließ ſich aber doch recht gern zum Sprechen bewe-<lb/>gen: „Ich ſage nichts — aber 's iſt klarer wie’s Son-<lb/>nenlicht — in Berlin — im Kabinet liegt's geſchrie-<lb/>ben, und verſiegelt und atteſtirt — der alte Deſſauer<lb/>hat’s aufgeſchrieben für die Zukunft. Der war ganz<lb/>feſt, wie aus Eiſen gegoſſen. Hab's ſelbſt als ein<lb/>Burſch von achtzehn Jahren vor Turin geſeh'n, wie er<lb/>die Kugel im Aermel fing und ausſchüttelte. Jede<lb/>Majeſtät, ſobald ſie gekrönt iſt, — kriegt's von nun an<lb/>zu leſen. Aber ich ſage nichts — nichts wenn ich<lb/>todt bin.“ — „Feldwebel, habt Ihr's geleſen?“ fragte<lb/>der Korporal. „Ihr ſeyd auch ein Freigeiſt“ — ant-<lb/>wortete ärgerlich der Feldwebel, und unterbrach durch<lb/>Austheilung ſeiner Befehle das Geſpräch.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Plötzlich wurde auf dem Marſche inne gehalten.<lb/>Man hörte Schüſſe, und der Hauptmann kam außer<lb/>Athem herangeſprengt: „In Reih’ und Glied, Kinder,<lb/>der Feind iſt da!“ Wol griff ein jeder in größter<lb/>Haſt nach ſeinem Gewehre, aber darum kam keiner<lb/>frü-<lb/>
               <pb facs="#0155" n="129" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=155"/>früher in Reih’ und Glied, denn jeder drängte und<lb/>lief, und die fluchenden Unterofficiere hatten viel zu<lb/>ſchaffen, ehe die Unordnung unter den Freiwilligen ge-<lb/>hoben war. Weinland war nicht der Einzige in ſei-<lb/>ner Reihe, deſſen Muskete nicht feſt ſitzen wollte, und<lb/>deſſen Mund Stoßgebete murmelte. „Wenn es nur<lb/>bis morgen verſchoben würde!“ dachte er bei ſich, und<lb/>kaum hatte er ſich den Wunſch klar gemacht, als ein<lb/>Adjutant herangeſprengt kam mit dem Befehl, dieſe<lb/>Nacht noch ruhig im nächſten Dorfe zu campiren.<lb/>Erſt am andern Tage erwarte man ein Treffen, die<lb/>Truppen ſollten ſich bis dahin durch Schlaf und Speiſe<lb/>ſtärken.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Man lagerte in der Mitte eines Dorfes. Muth-<lb/>loſigkeit und wilde Ausgelaſſenheit zeigten ſich auf den<lb/>Geſichtern der zerſtreut um den Kirchthurm ſitzenden<lb/>Soldaten. Einige holten was aufzutreiben war, aßen,<lb/>tranken und ſcherzten mit den Bauerdirnen; Andere<lb/>ſtotterten im Winkel vergeſſene Gebete. Der Frank-<lb/>furter jagte ſich mit der Marketenderin, und als er<lb/>den ernſten Weinland erblickte, ſuchte er auch ihn in<lb/>ſeine neu ertrunkne Wonne hineinzuzieh'n: „Herzens-<lb/>bruder — komm, zünden wir's Feuer an! Vaters und<lb/>Großvaters Ellen und Schubkaſten hinein, ein hüb-<lb/>ſches Mädchen im Arm — dann ſind wir heut warm<lb/>— und können's morgen aushalten — wenn's kalt<lb/>
               <pb facs="#0156" n="130" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=156"/>iſt.“ — „Lieber, bedenke doch, vielleicht iſt morgen<lb/>Dein letzter Tag.“ — „Der Teufel ſoll's Denken ho-<lb/>len! ich will nichts denken, heut iſt heut, — das dis-<lb/>putirt mir Niemand weg.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Recht ſo, Juden und Mohren! kam der Korpo-<lb/>ral heran, — heut iſt heut, und morgen ſind Sor-<lb/>gen. — Jammer und Schade! hier ſcheint ein Waſ-<lb/>ſerſuppengeſicht nur an Morgen zu denken.“ — „Aber<lb/>Korporal, 's iſt doch bitter, wenn man ſich's vorſtellt:<lb/>Morgen hört's auf!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Was denn, Herzensjunge, was hört denn auf?<lb/>Muß ordentlich disputiren mit ihm — posito, ſetz'<lb/>'mal den Fall — Du ſtirbſt — was ſtirbt denn? —<lb/>der Appetit? Wovon ſollte man denn leben in der an-<lb/>dern Welt? — der Durſt? — Ohne Trinken giebt's<lb/>kein Leben, und was wir zuletzt beim Sterben em-<lb/>pfinden, iſt ja Durſt; alſo klar, daß, wenn wir auf-<lb/>wachen, wir trinken müſſen, wenn wir nicht noch 'mal<lb/>am Durſt ſterben ſollen. Wenn nun Appetit und<lb/>Durſt und Trinken nicht aufhört, wie ſollte denn's<lb/>Gemüth aufhören? Und wenn's Gemüth nicht aufhört,<lb/>was denn hört dann auf?“ Nur tiefe Stoßſeufzer wa-<lb/>ren die Antwort. Er fuhr fort mit neuen Gründen<lb/>zu bombardiren: „Doch, etwas könnte aufhören! Mein<lb/>Korporalſtock paſſirt nicht mit in die Ewigkeit. Liebe<lb/>Jungens — da ſind wir Alle gleich — da bin ich<lb/>
               <pb facs="#0157" n="131" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=157"/>nicht mehr Korporal, oder vielmehr, da werdet Ihr<lb/>alle Korporals ſeyn — Alle ohne Unterſchied.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Grund verfehlte ſeine Wirkung, denn die Um-<lb/>ſtehenden fingen an zu weinen, und der Frankfurter<lb/>ließ ſein Mädchen vor Rührung entlaufen. Der Red-<lb/>ner ſah ſich genöthigt zum alten Glauben umzukehren:<lb/>„Aber, Juden und Mohren, was iſt denn das Leben?<lb/>Wozu iſt Bier und Brantwein erſchaffen? Wozu wird<lb/>der Wein gebraut? Zum Trinken. Wozu giebts hübſche<lb/>Mädchen? Wozu ſind die Lippen? Zum Küſſen. Al-<lb/>les in der Welt hat ſeinen Zweck und Alles ſein Ende.<lb/>Wir leben um zu leben, und der Tod iſt gemacht, um<lb/>uns zu erinnern, daß wir uns ſputen ſollen!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Korporal Lungenbrand ſoll leben!“ ſcholl's von<lb/>allen Seiten, und er erwiederte, indem er auf das Wohl<lb/>der Compagnie, und des Königs, und der ganzen Ar-<lb/>mee, und der Feinde, und der ganzen Welt ſeine Feld-<lb/>flaſche leerte:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Herzensjungen! und er <hi rendition="#g">wird</hi> leben. — Meine<lb/>Gründe ſind feſt wie Kieſelſteine. — Erſtens hab' ich<lb/>noch <hi rendition="#g">keine Luſt</hi> zu ſterben, — zweitens <hi rendition="#g">will</hi> ich noch<lb/>nicht ſterben, — drittens fühl' ich's zu deutlich, daß<lb/>dies <hi rendition="#g">nicht die letzte Flaſche</hi> ſeyn kann, die ich um-<lb/>geſtürzt habe. Darum werde ich leben allen Kugeln<lb/>zum Trotz, und wer nur Luſt hat zu leben, der wird<lb/>auch mit leben, ſo wahr ich Gemüth habe!“<lb/>
               <pb facs="#0158" n="132" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=158"/>Wenn der Korporal ſprach war es mäuschenſtill<lb/>umher, ſo daß man auch jetzt einen Seufzer hörte,<lb/>worauf ſich einer der entfernter ſtehenden Zuhörer um-<lb/>wandte und eilig fortging. „Der Hauptmann hat zu-<lb/>gehört,“ flüſterte man ſich ins Ohr, und der Kreis<lb/>öffnete ſich, indem ein Jeder ſeinem frühern Vergnü-<lb/>gen, geſtärkt durch die Ermuthigungen, nachging.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Den jungen Theologen konnten die Sophismen<lb/>des Korporals ſo wenig als die eigenen Vorſätze trö-<lb/>ſten, und zur Flaſche wollte er nicht ſeine Zuflucht neh-<lb/>men. Er ging in die Schenke, wo er den alten Feld-<lb/>webel im Zwielicht am Fenſter ſitzen, und aufmerkſam<lb/>etwas außer demſelben mit den Augen verfolgen ſah.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Was habt Ihr, Herr Feldwebel?“ denn in die-<lb/>ſem Augenblicke war Alles für ihn von Wichtigkeit und<lb/>doch wieder ganz ohne Werth.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Rekrut! — Was weiß Er's. — Ich weiß, was<lb/>ich weiß. — Ich ſage nichts wenn ich todt bin. —<lb/>Aber's ſieht Er, wie der Hauptmann am Schilfteich<lb/>zwiſchen den Weiden geht!“ -<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ich kenne den Hauptmann noch nicht genau,<lb/>aber es iſt eine Geſtalt im Mantel mit Federbuſch!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Auch wol noch mehr, Rekrut! — Ich ſage kein<lb/>Wort, bin ſtill wie ein Mäuschen, — 's wär’ wider<lb/>den Reſpekt; — aber wer wie der Hauptmann <hi rendition="#g">von</hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#g">der Aſſeburg</hi> iſt, kann dem Tode ein Schnippchen<lb/>
               <pb facs="#0159" n="133" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=159"/>ſchlagen.“ — Weinland ſchwieg, aber eben ſein Schwei-<lb/>gen ſchien den eine Frage erwartenden Feldwebel zum<lb/>Sprechen zu reizen. — „Ich ſage keine Sylbe, aber<lb/>— der geht nicht umſonſt herum — der iſt feſt wie<lb/>der alte Deſſauer — Gott hab’ ihn ſelig, erbarm’ ſich<lb/>ſeiner Seele, ich weiß nichts davon, nichts. — Seht,<lb/>ſeht — jetzt greift er in’s Waſſer. — Immer zu!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Was bedeutet das, Feldwebel?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Was es bedeutet? — Eidechſen - I ſo be-<lb/>wahre uns vor'm Böſen — ich weiß nichts davon —<lb/>aber er beißt alle Nacht eine todt, und verzehrt ſie le-<lb/>bendig und 'ne Blindſchleiche trägt er auf'm nackten<lb/>Leibe. — Herr bewahr' uns vor der Sünde. — Lad'<lb/>ihn in 'ne Kanone, und ſchieß ihn auf den Königsſtein,<lb/>er kommt geſund ‚rauf.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„So giebt es alſo wirklich feſte Menſchen?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Junger Menſch! — Er iſt ein junger Menſch<lb/>— aber's — wie iſt ihm zu Muthe, wenn er an Mor-<lb/>gen denkt?“ — Weinland ſchwieg. „Ich ſage nichts,<lb/>aber an den Knöpfen ſeh' ich's ihm an, daß er Mor-<lb/>gen zum erſtenmal ins Feuer geht.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Lieber Herr Feldwebel, giebt's denn wirklich Mit-<lb/>tel, um vor den Kugeln ſich feſt zu machen?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Trag' er Löſchpapier auf der Bruſt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ich will's ja nicht für mich, für einen guten<lb/>Freund.“ —<lb/>
               <pb facs="#0160" n="134" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=160"/>„Schon gut, verſteh’ — hört uns auch Niemand?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Keine Seele iſt in der Stube, und finſter iſt's<lb/>dazu.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Rekrut, rück' Er näher — ſo — ſo — ich wüßte<lb/>wol mehr als manche Leute, aber — kein Wort. —<lb/>Nichts — Wenn Er's aber partout wiſſen will —<lb/>meinethalben. — In der historia naturia giebt's Man-<lb/>cherlei — Rüben, Kräuter, Wurzeln — ich halte nichts<lb/>davon — Fleiſch muß Fleiſch“ er rückte ſacht an den<lb/>Zuhörer, und flüſterte ihm kaum vernehmbar in’s Ohr:<lb/>— „Nachts wenn's Eilf ſchlägt, geht man bis an's<lb/>Knie in den Sumpf, greift nach 'ner Kröte oder 'ner<lb/>Eidechſe — dreht den Hals um, und beißt blindlings<lb/>ihr den Kopf ab — das macht kugelfeſt. — Steigt<lb/>man um Mitternacht auf's Dach, und ſtellt ſich im<lb/>bloßen Hemde auf den Schornſtein,“ —<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Feldwebel im bloßen —“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Im bloßen, Rekrut! Kann auch 'ne Nachtmütze<lb/>aufſetzen. Aber mäuschenſtill, und hält die Arme nach<lb/>dem Monde aus — 'ne ganze Stunde, und ſpricht<lb/>kein Wort, und denkt keine Sylbe, ſo — iſt man ſtich-<lb/>feſt.“ —<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Albernes Gerede!“ entgegnete Weinland, und<lb/>ging fort, indem er ſich auch nur ſo lange zugehört<lb/>zu haben ſchämte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Während er aber mit verſchränkten Armen das<lb/>
               <pb facs="#0161" n="135" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=161"/>Dorf durchſchritt, konnte er ſich nicht enthalten zu den<lb/>von der Nacht ſchon ganz umhüllten Schornſteinen<lb/>aufzublicken. Ringsum war es ſtill geworden, und<lb/>wenn der Flammenſchein aus den dunkeln Oeffnungen<lb/>hervorbrach, ſchien es ein feierlicher, wunderbarer Anblick<lb/>für ihn. Auf dem Strohlager fand er keine Ruh.<lb/>Während die Cameraden ſchnarchten, überdachte er bei<lb/>ſich, ob die Erzählung des Feldwebels nur reinen Un-<lb/>ſinn enthalte, ob nicht wirklich ſtärkende Naturkräfte<lb/>im Blut der Eidechſe, im Mondenſchein liegen könn-<lb/>ten, und als es drei Viertel auf Eilf ſchlug, ſchlich er<lb/>zur Thür hinaus, und an der Schattenſeite des Dor-<lb/>fes dem Freien zu. Es ſtand ein Poſten am Ende<lb/>deſſelben. Wurde er entdeckt, ſchützte ihn in dieſen ſtren-<lb/>gen Zeiten nichts vor der Strafe des Deſerteurs, aber<lb/>die mondbeſchienenen Weiden am Schilfteich zogen un-<lb/>widerſtehlich an. Jeder Gefahr trotzend warf er ſich<lb/>auf die Erde, und kroch bei der Schildwacht vorbei,<lb/>mit unſäglicher Anſtrengung bis zum Sumpfe. Bis<lb/>an das Knie ſtand er im Waſſer. Der ſchlammige<lb/>Boden drohte unter ſeinen Füßen fortzugleiten, aber<lb/>noch fand er keine Eidechſe. Endlich ließ der Zufall<lb/>ihn eine haſchen. Er faßte ſie krampfhaft, drehte den<lb/>Hals, und biß dem Thiere herzhaft den Kopf ab. Dann<lb/>aber überfiel ihn eine ſolche innere, mit Scham ver-<lb/>miſchte Bangigkeit, daß er ohne Aufhalt dem Dorfe<lb/>
               <pb facs="#0162" n="136" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=162"/>zueilte. Hier packte ihn etwas in die Gurgel: „Halt —<lb/>Feinde!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Um Gottes Willen, ich bin nur ein Rekrut!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Die Schildwach ließ ihn los: „Was, Weinland,<lb/>Du?“ — Es war der Frankfurter. „Was machſt Du,<lb/>ich glaube doch nicht, daß Du Dich fürchteſt?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„O nein, erwiederte der Athemloſe, ich gehe nur<lb/>etwas ſpaziren, um mir das Blut abzukühlen, weil's<lb/>morgen ſchon heiß genug ſeyn wird.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Frankfurter ſagte: — „Ich brauche das<lb/>nicht, ich werde ganz kaltblütig bleiben, — das ſetzt<lb/>die Feinde mehr in Erſtaunen. Gute Nacht!“ Beide<lb/>wünſchten ſich mit feſter Stimme eine gute Nacht.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Nur auf einen Schornſtein im ganzen Dorfe ſchien<lb/>der Mond als es drei Viertel auf Zwölf ſchlug. Es<lb/>war keine Zeit mehr zu verlieren um abzuwarten, bis<lb/>ſein Strahl auch auf einen niedrigern fallen könne.<lb/>Weinland beſah ſich zweifelnd die Höhe und den ge-<lb/>fährlichen Zugang; er dachte: „'s iſt ja nur zum Spaß,<lb/>und ſchaden kann es nicht,“ als er auch ſchon anfing<lb/>ſeine Kleider auf die Hecke zu werfen, und dann im<lb/>Kleide der Natur einen Aufweg ſuchte. Das Spalier<lb/>half ihm von der Erde bis zum erſten Stockwerk. Mit<lb/>angehaltenem Athem wollte er ſich über das Fenſter-<lb/>brett auf das Dach hinaufſchwingen, um drei junge<lb/>Officiere, welche im erleuchteten Zimmer bei’m L'hombre<lb/>
               <pb facs="#0163" n="137" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=163"/>ſaßen, nicht aufzuſtören, aber unglücklicher Weiſe brach<lb/>der Ziegel, an welchem er ſich feſthielt, aus, und mit<lb/>großem Geräuſch fiel er auf das Fenſterbrett zurück.<lb/>Glücklicherweiſe jedoch ſo, daß er aufrecht gegen das<lb/>Fenſter zu ſtehen kam. Die Spieler ſchraken zuſam-<lb/>men, und als ſie die mondweiße Geſtalt erblickten, die<lb/>ſpitze Nachtmütze auf dem Kopf, ließen ſie die Karten<lb/>fallen, und es fehlte nicht viel, daß ſie ſelbſt unter den<lb/>Tiſch geſunken wären, obgleich keiner nachher zum an-<lb/>dern auch nur eine Sylbe erwähnte, daß er die Vor-<lb/>bedeutung einer blutigen Schlacht geſehn. So kam<lb/>Weinland glücklich auf die Spitze des Daches, aber<lb/>weit größere Schwierigkeiten verurſachte der hohe Schorn-<lb/>ſtein. Endlich, mit Lebensgefahr, erklomm er deſſen<lb/>Spitze. Alle Muskelkraft anſtrengend erhob er die Ge-<lb/>ſtalt auf dem unſichern Fundament. Und nun ſtand<lb/>er oben, — der Abendwind flatterte in ſeinem kurzen<lb/>Hemde, das Geiſterlicht ſpielte auf ſeiner Nachtmütze —<lb/>und breitete dem Monde ſeine Arme entgegen. Was<lb/>er zum Monde ſprechen ſolle, das wußte er nicht, denn<lb/>Liebesſeufzer, fühlte er wol, paßten eben ſo wenig als<lb/>innige Naturandacht zu dieſer Stellung. Der Mond<lb/>ſah ihn recht groß an. Er wagte nicht, ihn wieder<lb/>groß anzuſehen. Seine gefährliche Lage zwang ihn<lb/>immer fort zu balanciren. Es war mörderiſch kalt,<lb/>und die Viertelſtunden wurden ihm zu ganzen. In-<lb/>
               <pb facs="#0164" n="138" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=164"/>deſſen fühlte er deutlich, wie jeder Mondenſtrahl ihm<lb/>mehr Stärke gebe, und als er von vorn ganz zu Stein<lb/>geworden zu ſeyn glaubte, fragte er ſich ob es nicht<lb/>gerathen ſey, nunmehr umzudrehen, um es auch im<lb/>Rücken zu werden, wo es in der Bataille vielleicht am<lb/>nöthigſten thäte?<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>In ſeinen Zweifeln unterbrach ihn ein Geräuſch.<lb/>Eine Geſtalt im Mantel ging unten vorüber, und be-<lb/>merkte den Stehenden: „Halt, was iſt das? — Werda?“<lb/>— Als keine Antwort kam, rief er mit drohender<lb/>Stimme: „Antwort, oder ich ſchieß' Dich herunter!“<lb/>Weinland war zu beſtürzt, um ſprechen zu können; viel-<lb/>leicht dachte er auch, daß der Hauptmann gleich den<lb/>Fähndrichen ihn als Geſpenſt oder Statue ruhig werde<lb/>ſtehen laſſen, und zuletzt ſeiner Wege gehen; aber er<lb/>irrte ſich. Mehrere Officiere und Wachen lockte die<lb/>Stimme des Capitains, welcher die Runde hatte, her-<lb/>bei, und plötzlich rief der Korporal aus:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Bei meinem Gemüthe, 's iſt Weinland, der Re-<lb/>krut! Sonnt ſich oben im Mondenſchein!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Was macht Er da oben?“ ſcholl es von allen<lb/>Seiten, und als er nicht antwortete, rief man: „Es<lb/>iſt ſicher, er hat in den Schornſtein kriechen wollen,<lb/>um zu ſtehlen. Wurſt und Schinken wollt' er holen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Heraus mit der Sprache, Elender!“ donnerte<lb/>der Hauptmann endlich hinauf. Weinland ſtotterte her-<lb/>
               <pb facs="#0165" n="139" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=165"/>vor ein Bekenntniß, das ihn vor einer Schande, aber<lb/>nicht vor der ärgern Beſchämung retten konnte. Er<lb/>meinte, . . glaubte, . . dachte, . . man hatte ihm geſagt, . .<lb/>bis plötzlich das Geſtändniß herauskam, ebenſo ungeſchickt,<lb/>als er lange mit den Worten gewürgt hatte, die ſcho-<lb/>nendſte Weiſe aufzufinden. Die Menge brüllte vor<lb/>Jubel. Der Hauptmann aber hob krampfhaft den<lb/>Stock gegen den Rekruten, und kommandirte: „Her-<lb/>unter!“ Mit größerer Todesgefahr als bei’m Hinauf-<lb/>ſteigen kletterte Weinland, unter fortdauernd ſchallen-<lb/>dem Gelächter der Umſtehenden, auf’s Dach, vom Dach<lb/>das Spalier hernieder auf den Boden, und wollte ſich<lb/>nach ſeinen Kleidern ſchleichen, als ihn der Hauptmann,<lb/>wie er wäre, vortreten hieß. Die Fähndriche ſchienen<lb/>am ergrimmteſten, und meinten, der ſchändliche Aber-<lb/>glaube des Rekruten müßte exemplariſch beſtraft wer-<lb/>den. Der Hauptmann aber, ohne im geringſten auf<lb/>ihre Reden zu achten, fragte mit kalter Stimme den<lb/>Rekruten:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Was iſt Er ſeiner Profeſſion nach?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Zitternd und mit geſenktem Haupte antwortete<lb/>der Unglückliche: „Ich ſtudirte Theologie.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Hauptmann fuhr wie entſetzt zurück: „Und<lb/>Er hat nichts, nicht Weib, nicht Kind, nicht Schwe-<lb/>ſter, nicht Eltern, gar nichts auf der Welt?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Nein.“<lb/>
               <pb facs="#0166" n="140" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=166"/>Der Hauptmann ſah ihn mit unausſprechlicher<lb/>Verachtung vom Kopf bis Fuß an, ſteckte dann heftig<lb/>den aufgehobenen Degen in die Scheide, und ſprach:<lb/>„Ich wünſchte, Er wäre ein Schneider, — ich wünſchte<lb/>Er wär' hinaufgeklettert um zu ſtehlen, um ein Stück<lb/>trocken Brot, es wäre beſſer als um ſolch’ ein Leben.<lb/>— Ich will Ihn loskaufen, aber ein Schneider ſoll<lb/>Er dann werden. Bind' Er ihn morgen, Korporal,<lb/>an den Bagagewagen feſt; ſolch' eine Memme darf<lb/>nicht mit meinen Leuten vor die Fronte.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Spott hörte auf als der Hauptmann ſich<lb/>entfernt hatte, aber der Feldwebel ſchlich leiſe an den<lb/>Zerknirrſchten heran: „Er hat gewiß geplaudert —<lb/>ſonſt hätt's ſo nicht kommen können. — Stichfeſt iſt<lb/>Er nun nicht. Hatt' Er denn die Eidechſe gegeſſen?“<lb/>Weinland nickte mit dem Kopfe. „Ich hab's wol ge-<lb/>wußt. Alle ſagen ſie zum alten Feldwebel: „Albern<lb/>Gerede!“ hinterm Rücken thut's Jeder.“ —<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die Trommeln wirbelten, die Trompeten ſchmet-<lb/>terten, als die Infanterie aus dem Dorfe bei frühem<lb/>Morgen aufbrach. Man ſchüttelte ſich die Hände,<lb/>man gab ſich gegenſeitig Beſtellungen, die Brandwein-<lb/>flaſchen gingen umher wie Gemeingut, es ſcholl vom<lb/>Rufe: „König Friedrich ſoll leben!“ und wer auch den<lb/>Muth noch nicht gewonnen, der verlor mindeſtens in<lb/>allgemeiner Betäubung die quälende Beſinnung. Ob-<lb/>
               <pb facs="#0167" n="141" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=167"/>gleich man ſchon deutlich Kanonenſchüſſe vernahm, mußte<lb/>doch die ganze Colonne in einem Dorfe halten, weil<lb/>durch zu ſchnelles Aufrücken die Wege verſperrt waren.<lb/>Weinland, der nicht allein geiſtig, auch leiblich viel von<lb/>den Folgen der nachthellen Schornſteinparthie auf dem<lb/>Marſche zu leiden gehabt, Weinland ſtützte ſich auf<lb/>ſeine Muskete, als der laute Schrei einer weiblichen<lb/>Stimme in ſeine Ohren drang. Er blickte auf, und<lb/>ſah ſich vor einem Hauſe ſteh'n, das ihm ſehr bekannt<lb/>vorkam. Als er den blühenden Mädchenkopf am Fen-<lb/>ſter plötzlich aufblicken und eben ſo ſchnell verſchwinden<lb/>ſah, erkannte er das Pfarrhaus, wo er vor einem Jahre<lb/>ſo freundlich — freundlich, ohne daß er verwandt oder<lb/>empfohlen geweſen — aufgenommen worden, und deſ-<lb/>ſen Haustochter einen ſo lieblichen Eindruck auf ihn<lb/>gemacht, daß er ihr Bild immer als ſtehende Figur<lb/>in den ſeltenen Träumen von irdiſchem Glücke mit ſich<lb/>trug. In nachläſſigem Anzuge, ohne die Gefahren zu<lb/>bedenken, welche einem jungen Mädchen drohen, das<lb/>ſchutzlos einem Zuge ausgelaſſener Soldaten begegnet,<lb/>die nichts mehr ſcheuen und achten, weil ſie der<lb/>Tod vielleicht im nächſten Augenblicke von aller irdi-<lb/>ſchen Verantwortlichkeit befreit, ſtürzte ſie aus dem<lb/>Hauſe, auf den Balcon, ſah ſtarr auf den Theologen,<lb/>und mit den Thränen brachen die Worte hervor: „Ja<lb/>er iſt's! Er iſt Soldat geworden!“<lb/>
               <pb facs="#0168" n="142" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=168"/>Weinland ſtand wie eine Bildſäule vor dem Mäd-<lb/>chen, welcher der Schreck neuen Reiz gab. Beide ſa-<lb/>hen ſich an, ohne ſich abwenden, und doch ohne zu einan-<lb/>der ſprechen zu können. Die Soldaten riefen ihr un-<lb/>anſtändige Witzeleien zu, welche jedes keuſche Mädchen<lb/>ſchamroth gemacht, oder zum Fliehen bewogen hätten;<lb/>aber ſie blieb, ohne darauf zu achten, und rief nur,<lb/>als ihre Mutter und der ſilberhaarige Vater heraus-<lb/>trat, ihnen mit der Stimme des heftigſten Schmerzes<lb/>entgegen: „Vater, der Weinland iſt Soldat geworden!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Wirklich, wirklich? rief der zitternde Greis, und<lb/>drückte das Sammtkäppchen zwiſchen den Händen, —<lb/>lieber Sohn, wer hat Dich zu der verzweiflungsvollen<lb/>That gebracht? Haſt Du geſpielt, haſt Du Dich ſelbſt<lb/>verſpielt? — Wer aus des Herrn Weinberg einen Ar-<lb/>beiter lockt, begeht große Sünde. Ich hoffte, Du ſoll-<lb/>teſt ein tüchtiger Arbeiter werden. Sprich, kann ich<lb/>was thun, Dich zu retten?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ach, Herr Paſtor, der Himmel hat mich ſelbſt<lb/>in's wilde Leben hineingeſchickt. Gott weiß, ich wollte<lb/>nicht.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Frevle nicht, mein Sohn! Wenn Er's gethan,<lb/>iſt's wol gethan. Das war Dein Spruch, als Du<lb/>bei mir warſt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ja damals; aber ein Soldat wie ich, iſt kein<lb/>Menſch mehr.“<lb/>
               <pb facs="#0169" n="143" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=169"/>„Ich begreif' es zwar nicht mit Dir, aber über<lb/>den Sternen ſteht mehr geſchrieben, als wir leſen<lb/>können.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Weinland erzählte in der Kürze ſein Mißgeſchick.<lb/>Der Alte blickte gen Himmel: „Ich verſtehe es nicht.<lb/>— Deine Wege ſind wunderbar, der Soldat iſt aus<lb/>Beelzebub's Schule, aber die Engel ſteigen auch zu den<lb/>verkauften Seelen herab. Wär's auch nur, daß Du<lb/>unter dem großen Friedrich dienteſt — zu etwas Gu-<lb/>tem muß es ja ſeyn.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Recht ſo, Alter, — ſtimmte der Korporal ein, —<lb/>wenn man im Begriff iſt zu erfrieren, iſt die Hölle<lb/>noch was Wünſchenswerthes.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Kannſt Du nicht hereinkommen zu uns?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Es geht in die Schlacht!“ donnerte der Korpo-<lb/>ral. Alle fuhren erſchrocken zurück, Mutter und Toch-<lb/>ter weinten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„In die Schlacht, zum letztenmal ihn vielleicht<lb/>zu ſeh'n!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Kinder, macht ihn nicht weich! — Lieber Sohn,<lb/>gern gäben wir Dir noch ein ſtärkendes Frühſtück;<lb/>darf's nicht ſeyn, ſo nimm wenigſtens das Beſſere,<lb/>meinen Segen mit!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„He, alter Herr! wenn's ein Frühſtück gilt, mag<lb/>er meinethalben 'rein geh'n, und ich will ihn begleiten,<lb/>denn Niemand ſoll ſagen: Korporal Lungenbrand habe<lb/>
               <pb facs="#0170" n="144" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=170"/>Einen um ein Frühſtück gebracht. Was den Segen be-<lb/>trifft, den hab' ich ſchon ſelbſt ausgetheilt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Keiner verzehrte drinnen etwas bis auf den Kor-<lb/>poral; keiner ſprach, aus Furcht bei der köſtlichen Zeit<lb/>etwas Unnöthiges zu ſprechen; als aber die Trommeln<lb/>zum Aufbruch das Zeichen gaben, ſegnete der Prediger<lb/>den Jüngling, und die aus vollem Herzen kommenden<lb/>Worte, welche ihn zur Erhaltung des reinen Sinnes,<lb/>als der ſicherſten Fahne unter ſeinen entarteten Genoſ-<lb/>ſen, aufforderten, ſchienen ſelbſt den Korporal zu rüh-<lb/>ren. Weinland reichte dieſem das letzte Glas Wein:<lb/>„Nun, Bruder, in die Schlacht! und wenn Du le-<lb/>bend zurückkehrſt, ſo kehre auch zur Tugend zurück.<lb/>Lebt Alle wohl.“ — Es fielen Kanonenſchüſſe. — Der<lb/>Greis ſchloß ihn in ſeine Arme, die Mutter küßte ihn,<lb/>warum ſollte auch nicht die Tochter folgen? Im Au-<lb/>genblicke, wo ein theurer Menſch dem Tode entgegen<lb/>geht, hören die kleinlichen Rückſichten auf; wir fühlen<lb/>erſt, wie werth er uns war, wenn wir ihn verlieren<lb/>ſollen. Die Schüſſe drängten ſich; der Korporal, nach-<lb/>dem er die letzte Neige geleert, zerrte am Aermel, und<lb/>Weinland folgte ihm mit den Worten: „Tauſend mal<lb/>wünſchte ich mir den Tod, weil Niemand war, der<lb/>mir das Leben lieb gemacht hätte; heute droht er, als<lb/>freundliche Geſtalten mir entgegen kommen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Folge<lb/>
               <pb facs="#0171" n="145" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=171"/>„Folge Deiner Pflicht, mein Sohn, hier unten,<lb/>oder dort oben, überall findeſt Du Deine Lieben!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Herzensbruder! fuhr der Korporal im Weiter-<lb/>marſchiren fort — ich hab' Dir's Wort gegeben, fromm<lb/>zu werden; aber verſtehſt Du — wie geſagt — nur<lb/>wenn ich unbleſſirt bin — und wenn ich nicht gefan-<lb/>gen bin — und wenn wir nicht verlieren — und wenn<lb/>ich geſund bin, und mein Gemüth nichts dagegen hat.<lb/>Was weinſt Du nun wol, Herzensbruder? — Nimm<lb/>einen Schluck Lebenswaſſer, wir brauchen heut viel Le-<lb/>ben. Das ſagen mir ſchon die erſten Complimente,<lb/>die ſie ſich zubrummen. Trink, oder ich ſage, ich habe<lb/>verlorne Müh' um Dich. Setzt denn's Gemüth noch<lb/>gar nicht bei Dir an?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Korporal, ich denk', ich hab's gezeigt im Pfarr-<lb/>hauſe.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Pah! Mohren und Juden, aber Du nicht.<lb/>Nennſt Du Winſeln und Weinen Gemüth, ſo wird<lb/>aus Regenwaſſer Ungarwein. — So ſchnell kommt's<lb/>nicht, ſo wohlfeil nicht. Ich hab' gearbeitet wie Einer,<lb/>wie ein Seiltänzer, der ohne Müh' zu ſpringen ſcheint,<lb/>und doch jahrelang ſich abquälte. — Sie reden erſtaun-<lb/>lich viel in der Welt vom Gemüth; ich hab's ſelten<lb/>gefunden. — Stell' mit mir die Probe an. Wenn<lb/>ich nicht mehr japſen kann, frag' mich, ob ich noch<lb/>
               <pb facs="#0172" n="146" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=172"/>Gemüth habe? und ich werde Dir antworten: Proſit!<lb/>— Aber hohl's der Henker, die Kugel liegt noch im<lb/>Mutterleib, die mich treffen ſoll, denn ich ſterbe nicht.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Weinland ſchauderte zuſammen über dieſe Heraus-<lb/>forderung des Todes. Aber der Korporal faßte ihn<lb/>am Arm und riß ihn plötzlich in Reih’ und Glied.<lb/>Die Trommeln wirbelten fürchterlich durch den dichten<lb/>Staub. Einige Schwenkungen, dann hieß es: „Halt,<lb/>rechts um!“ ein Trupp Kavallerie ſprengte vor ihnen<lb/>auseinander; faſt unbewußt ſtanden ſie aufmarſchirt,<lb/>und ſahen nach einigen Bewegungen vor ſich die feind-<lb/>liche Schlachtlinie. Ein Pulverdampf verhüllte einen<lb/>weiter gelegenen Hügel, aber die umherfliegenden Kano-<lb/>nenkugeln verriethen die feindliche Batterie, und Wein-<lb/>lands Nebenmann fiel, von einer getroffen, todt zu<lb/>Boden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Eingerückt!“ wurde kommandirt, und der Ne-<lb/>benmann von der andern Seite trat an des Gefalle-<lb/>nen Platz. Eine zweite Kugel ſtreckte auch dieſen hin.<lb/>„Eingerückt von der linken Seite!“ wurde komman-<lb/>dirt, und Weinland wurde auf den verhängnißvollen<lb/>Platz gedrängt. Die Knie ſchlotterten, er ſah im Geiſt<lb/>die Kanonenkugel kommen. Da raunte ihm eine<lb/>Stimme von hinten zu: „Stell' Dich auf den linken<lb/>Fuß, auf die kleine Zehe, ſo kann keine Kugel Dir<lb/>was thun.“ Es war der Feldwebel, und Weinland wollte<lb/>
               <pb facs="#0173" n="147" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=173"/>ihm folgen, da rief eine andere Stimme, es war der<lb/>Korporal: „Wenn Du Dich in Deinen Schatten legſt,<lb/>trifft Dich keine Kugel.“ Es gilt für das peinlichſte<lb/>Gefühl, im Treffen frei ausgeſetzt allen Kugeln zu<lb/>ſtehn, ohne ſelbſtthätig durch eigenes Feuer das feind-<lb/>liche erwiedern zu können. Die Kugeln ſtreiften um-<lb/>her, und trafen zwar den Theologen nicht, aber man-<lb/>chen fröhlichen Kameraden. Die Preußen wichen und<lb/>wankten nicht. Die graubärtigen Narbengeſichter ſa-<lb/>hen, ohne eine Miene zu verziehen, den Tod hundert-<lb/>fältig in ihre Reihen brechen. Die Brandenburger<lb/>ſcherzten und witzelten. Nur die Ungeduld pochte und<lb/>die Kolben an den Füßen klirrten. Sie warteten auf<lb/>den Ruf, die Bajonette aufzupflanzen. Endlich ſprengte<lb/>ein Reiter vorbei mit kleiner Suite, dann jagte<lb/>ein Adjutant zurück. „Vorwärts“ hieß es. Es war<lb/>der König geweſen: „Vorwärts, vorwärts!“ Es ging<lb/>gegen die Batterie, aber das furchtbare Feuer ſchlug<lb/>mehr als einmal den Sturm zurück. — Doch waren<lb/>ſie auf eine Anhöhe gerathen, und Weinland konnte<lb/>ſich nicht enthalten, ſehnſüchtig zurückzublicken. Er ſah<lb/>vom Sonnenlicht hell beſchienen den Kirchthurm, deſſen<lb/>Pfarrhaus er eben verlaſſen hatte. Um ihn her pfiff<lb/>es und ſauſte. „Ach! könnte ich dort ſeyn — nur auf<lb/>einen Augenblick — nur ſo lange die Bataille dauert!<lb/>— Kann denn wirklich eine Vorſehung im Schlacht-<lb/>
               <pb facs="#0174" n="148" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=174"/>getümmel walten? — Wie kann ſolch’ plumpes Erz,<lb/>wenn's aus dem Feuerſchlunde kommt, durch eine gött-<lb/>liche Macht aus ſeiner graden blinden Richtung ge-<lb/>lenkt werden? — Hier herrſcht doch der Zufall allein.“<lb/>— Ein großer Fichtenbaum ſtand in der Nähe. Et-<lb/>was raunte ihm zu: „Da könnte man hinaufklettern<lb/>bis das Aergſte vorüber iſt!“ Eine Kanonenkugel riß<lb/>die Krone herunter, und ſchleuderte ſie ihm zu Füßen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die Schlacht bei Torgau war eine der mörde-<lb/>riſchten im ſiebenjährigen Kriege. Die letzte Perle in<lb/>ſeinem Siegesdiadem ſollte der große Friedrich nicht<lb/>leichten Kaufes haben. Oft wechſelte das Kriegsglück<lb/>zwiſchen den verzweifelt fechtenden Parteien. Batterien<lb/>wurden genommen und wieder entriſſen; die Ordnung<lb/>hatte aufgehört, und die Truppen fochten vereinzelt in<lb/>gemiſchten Haufen. Weinland hatte mit ſeinem Ba-<lb/>taillone, ihm ſelbſt unbewußt, die Hügelbatterie genom-<lb/>men, hatte unbewußt Blut vergoſſen, und ſtand noch<lb/>einmal dem furchtbarſten Kugelregen ausgeſetzt. Der<lb/>Boden war ſchlüpfrig von Blut und Regen, die Luft<lb/>war nur ein Pulverdampf. Schon ging er gefühllos<lb/>über die Leichen der Freunde und Feinde, und ſah<lb/>nur mit der Empfindung, wie etwa ein Kegelſpieler die<lb/>Kegel fallen ſieht, die Kugeln ringsum die Streiter<lb/>niederſtrecken, damit ſie für immer liegen blieben; aber<lb/>Muth hatte er deshalb noch nicht gewonnen. Er konnte<lb/>
               <pb facs="#0175" n="149" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=175"/>lächeln als der Frankfurter mit dem Jammerruf ihm<lb/>entgegenſtürzte: „Ich bin todt, total todt! 's kommt<lb/>Keiner mit dem Leben davon.“ — „Wo biſt Du ge-<lb/>troffen?“ — „Im Rücken ging mir die Kugel 'rein,<lb/>und vorn wieder 'raus — da wo der Knopf ab iſt.“ —<lb/>„Du bluteſt aber nicht.“ — „'S iſt ſchnell durchge-<lb/>gangen, aber gefühlt hab' ich's gewiß.“ — „Juden<lb/>und Mohren! vor in's Gedränge!“ rief der Korporal<lb/>und packte den Frankfurter bei der Gurgel: „Lieber<lb/>Herr Korporal, nur diesmal nicht. Ich bin gewiß todt.<lb/>Ich fühlte 's ja. Hier ſchlug die Kanonenkugel an<lb/>den Rücken an!“ — „Eſel! der Hauptmann ſtieß Dir<lb/>mit dem Degengriff in's Rückgrad, weil die Memme<lb/>auszog.“ —<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Am Rande des Fichtenwaldes ſtand faſt ganz al-<lb/>lein ein Preußiſcher Officier, ohne einen Schritt ſeit-<lb/>wärts oder rückwärts zu weichen. Er kommandirte<lb/>mit kaltem Blute. Um ihn häuften ſich die Leichen,<lb/>junge Fichtenſtämme brachen, die Oeſterreichiſchen Gre-<lb/>nadiere drohten oft mit gefälltem Bajonett ſeinen Po-<lb/>ſten zu ſtürmen, — er blieb ganz ruhig, mit dem De-<lb/>gen in der Rechten, und ſein klares Auge drang tief<lb/>in die feindlichen Maſſen ein. Man hätte bedauern<lb/>können, daß er nicht an der Spitze von Bataillonen<lb/>ſtand, denn ſein ruhiger Blick hätte einem Feldherrn<lb/>gebührt. Seltſam blieb es, daß ihn keine Kugel traf,<lb/>
               <pb facs="#0176" n="150" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=176"/>obgleich ſie wie ein Regen den Platz überſchütteten.<lb/>Einige durchlöcherten ſeine Rockſchöße, brachen den ho-<lb/>hen weißen Federbuſch, ja — einige ſchienen ſogar von<lb/>ſeinen Metallknöpfen abzuprallen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es war der Hauptmann des Freicorps. Je öf-<lb/>ter Weinland den ernſten, traurigen Mann geſehen,<lb/>um ſo mehr war die Theilnahme für ihn gewachſen.<lb/>Selbſt die herbe Strenge gegen ihn hatte das Gefühl<lb/>nicht geſchwächt. Der Hauptmann ſtand, gleich ihm,<lb/>einzeln unter der Maſſe. Die Rohen wagten über ihn<lb/>zu ſpotten, wo ſie nicht fürchteten, von dem Tapfern<lb/>gehört zu werden. Seine Unerſchrockenheit war ſprich-<lb/>wörtlich. Heut ſollte der Anfänger deren Zeuge ſeyn.<lb/>Sein Blut rann lebendiger, ſeine Bruſt hob ſich. Es<lb/>war nicht mehr die Furcht. Es zog ihn etwas zu dem<lb/>Manne, der ſo dem Tod in's Angeſicht ſchauen konnte.<lb/>Er wünſchte neben ihm zu ſtehen, und kaum war der<lb/>Wunſch ihm klar, als er ſich wie von einem andern<lb/>Leben durchdrungen fühlte. Die Muskete wurde ihm<lb/>leichter. Er wünſchte einen neuen Angriff, und der<lb/>Wunſch wurde erfüllt. Feindliche Kolonnen wälzten<lb/>ſich auf den geſchwächten Poſten am Fichtenwalde. Man<lb/>ſammelte die Reſte des Freicorps und zerſprengter Ba-<lb/>taillone. Die Tambours wirbelten, im Sturmſchritt<lb/>ging es abwärts nach dem Waldrande und ein bluti-<lb/>ges Handgemenge begann. Im heißen Gedränge ſah<lb/>
               <pb facs="#0177" n="151" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=177"/>Weinland den Hauptmann ſtürzen, ein Oeſterreichiſcher<lb/>Huſar, der ſein Pferd verloren, wollte mit dem Säbel<lb/>ihm den Kopf ſpalten, als Jener mit Ingrimm auf ihn<lb/>los, und das Bajonett ihm in den Leib rannte. Der<lb/>Officier ſtand auf; er wollte ihm kaltblütig danken,<lb/>als er aber ſah, daß Weinland ſein Retter ſey, drückte<lb/>er ihm die Hand mit den Worten: „Haſt Du gelernt<lb/>den Tod nicht fürchten? Wahrhaftig, es giebt Viel, was<lb/>bittrer iſt. Glück zu!“ — Weinland fühlte ſich be-<lb/>geiſtert, auf dem blutigſten Schauplatz war ihm wohl<lb/>geworden. Er hatte eine Wonne kennen gelernt, deren<lb/>Daſeyn ihm früher auch nicht im Traum beigekommen<lb/>war. Aber auf dieſer Seite des Schlachtfeldes war<lb/>in dem Augenblick alle Ordnung gelöſt. Man plänkerte<lb/>in einzelnen Häufchen, jeder ſuchte ſich nach Belieben<lb/>und Gelegenheit ſeinen Gegner.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Während er umherirrte, tauchte vor Weinland aus<lb/>dem Pulverdampfe ein beſtimmter Auftritt vor. Er<lb/>ſah einen kleinen Reiter, verfolgt von zwei Ungariſchen<lb/>Huſaren. Der Reiter bog ſeitwärts, aber ſein Pferd<lb/>ſtrauchelte an den Wurzeln einer Eiche und fiel. Der<lb/>Reiter, halb abgeworfen, lehnte ſich, in vertheidigungs-<lb/>loſem Zuſtande, an den Stamm des Baumes. Dicht<lb/>gedrängt ſchoſſen die Ungarn an ihn. Der eine hatte<lb/>keinen Platz zum Ausholen mit dem Säbel, aber das<lb/>Schickſal des Preußen ſchien doch ausgemacht, hätte<lb/>
               <pb facs="#0178" n="152" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=178"/>nicht Weinland die friſch geladene Muskete angelegt.<lb/>In die Seite getroffen ſank der Huſar ſeinem Kame-<lb/>raden auf den Leib. Ehe dieſer wußte, ob er den Ver-<lb/>wundeten ſchützen, oder, was dieſer verſäumt, nachho-<lb/>len ſolle, war der Freiwillige mit wiederholtem Vor-<lb/>wärtsruf hinter ihm, und der Ungar hielt es nun für<lb/>das gerathendſte, die Zügel des Kameradenpferdes zu<lb/>ergreifen und ſpornend das Weite zu ſuchen. Alles<lb/>dies war das Werk eines Augenblicks. Der Herunter-<lb/>gefallene, ein Officier, aber in ſehr ſchlechter Kleidung,<lb/>und faſt ohne Decoration, verhüllte ſich emſig in ſeinen<lb/>Mantel und ſuchte dann erſt mit Weinland's Hülfe<lb/>ganz abzuſteigen, und das in den Wurzeln mit den<lb/>Hufen verſtrickte Pferd auf die Beine zu bringen. Er<lb/>murmelte einige Verwünſchungen gegen die ſcheu ge-<lb/>wordene Beſtie und redete etwas von großem Glück.<lb/>Im Aufſteigen hieß er dem Soldaten ihm in die Sat-<lb/>teltaſche greifen und ſich drei Thaler herausnehmen.<lb/>Weinland ſagte, was er gethan, habe er nicht für Geld<lb/>gethan.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Reiter ſchüttelte bei der Weigerung gleichgül-<lb/>tig mit dem Kopf. „Meinethalben,“ ſagte er, im<lb/>Sattel ſich zurechtſetzend, wandte ſich aber plötzlich um<lb/>und warf auf den Infanteriſten einen hellen, durch-<lb/>dringenden Blick: „Etwa um davon zu plaudern? —<lb/>Wie heißt Er? Wo dient Er?“ — Auf die genü-<lb/>
               <pb facs="#0179" n="153" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=179"/>gende Antwort, ſprengte er mit dem rauhen Befehle:<lb/>„Mach’ Er, daß Er zu ſeiner Kompagnie zurückkommt!“<lb/>fort, und war ſchnell verſchwunden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Weinland ſah ihm ſtaunend nach, und dachte bei<lb/>ſich: „Nichts von Dank! — Er nennt's einen Zufall<lb/>— ſehr bequem! — Aber wie ſchnell der vornehme<lb/>Herr mich vergißt, werde ich ihn nicht vergeſſen. Die<lb/>ſpitze Naſe, die hellen, großen Augen, die gefurchten<lb/>Wangen, das charakteriſtiſche Geſicht — ſollen mir<lb/>immer als Zeichen des Undanks im Gedächtniß blei-<lb/>ben, und wenn ich ihn wieder ſehe, will ich ihm feſter<lb/>in’s Geſicht blicken bis er ſchamroth wird — und will<lb/>nichts ſagen!“ —<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die Nacht kam heran, aber nicht mit ihr die<lb/>Entſcheidung des Tages. Die zerſtreuten Truppen wur-<lb/>den endlich durch die Ermüdung und Dunkelheit ge-<lb/>zwungen, vom Kampfe abzulaſſen, und ſich zu lagern<lb/>wo jeder Trupp ſich grade befand. Vom Regen durch-<lb/>näßt, ermüdet und von langer Entbehrung erſchöpft,<lb/>ſchlich Weinland einer entfernteren Stelle im entlaub-<lb/>ten Walde zu, wo ein Lichtſchein ihn vermuthen ließ,<lb/>Cameraden und einen Ruheplatz zu finden. Unter<lb/>zweien weitragenden Eichen lagen mehrere Krieger in<lb/>ihre Mäntel gehüllt, während Andere das Feuer, Re-<lb/>gen und Sturm Trotz bietend, mit dürren Aeſten zu<lb/>unterhalten ſuchten. Der Kommende fragte nicht, ob<lb/>
               <pb facs="#0180" n="154" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=180"/>Freund oder Feind hier Zuflucht geſucht habe, die Noth-<lb/>wendigkeit der Erhaltung bezwang alle Gedanken, und<lb/>er warf ſich ohne Frage und Gruß an's Feuer. „Ho!<lb/>ho!“ ertönte es. „Gemach! hier hat Keiner ein Recht,<lb/>wer nicht Holz oder was Beſſeres zum Feuer bringt.“<lb/>Weinland mußte ſich bequemen, dürres Reis herbeizu-<lb/>holen, worauf man ihn denn, ebenfalls, ohne nach ſei-<lb/>nem Stande zu fragen, gewähren und auf das naſſe<lb/>Moos am Stamm der Eiche ſich lagern ließ. Er<lb/>hörte wol, daß er unter Franzoſen und Oeſtreichern<lb/>ruhen müſſe, aber auch ſein Feldwebel war nicht zu<lb/>verkennen. Die Anſtrengung des Tages hatte ihn wie<lb/>Alle, ſo gleichgültig gemacht, daß er ſich weder vor Je-<lb/>nen ſcheute, noch über Dieſen freute. „'S poſſirte holt<lb/>ſchonſt hier — wenn's nur a bißl Toback, und a Gläſ'l<lb/>Schnops und a Brödt'l gäbe.“ — „Und ein feines<lb/>Kind dazu, parbleu, ſo könnte man's für Deutſchland<lb/>nix beſſer wünſchen,“ ergänzte ein Franzoſ' des Oeſt-<lb/>reichers Rede.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Victoria! Victoria!“ brüllte eine Stimme durch<lb/>die Nacht, und die Verſammelten richteten ſich halb<lb/>vom Lager auf, als eine Perſon ſeitwärts auf das<lb/>Feuer zueilte. „Alles in Ehren! ſagte der Feldwebel<lb/>— aber was recht iſt, iſt recht — und's muß bei un-<lb/>ſerm Accordat bleiben, daß wir hier zuſammen in Frie-<lb/>den leben, und morgen — wenn Sr. Majeſtät, unſer<lb/>
               <pb facs="#0181" n="155" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=181"/>allergnädigſter König, oder Ihre Majeſtät die Kaiſerin<lb/>die Bataille gewonnen haben, wir vor ihnen die Ge-<lb/>wehre ſtrecken — denn ich muß wiſſen was gute Con-<lb/>duite iſt — und was Sitte iſt — denn ich bin Feld-<lb/>webel.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Victoria! Victoria!“ — Es war der Korpo-<lb/>ral. „Haſt Du Dir Ruhm erobert?“ rief ihm Wein-<lb/>land entgegen: „Dato was Beſſ'res, mein Herzens-<lb/>junge — Rum, Rum!“ — „Wo, wie, woher?“ ſcholl<lb/>es. — „Hab' die Bagage geſtürmt — Mohren und<lb/>Juden! wie flogen die Packknechte! — Wie ein Löwe,<lb/>oder Elephant, oder Rhinoceros fiel ich unter ſie —<lb/>denn mich trieb der Durſt — einen ganzen Wagen<lb/>hab' ich umgeſchmiſſen — wie ein Simſon — mit den<lb/>Scherben der Bouteillen hab' ich die Eſelskinnbacken<lb/>verjagt. — O mein Gemüth ſey den Bouteillen gnä-<lb/>dig, wenn Dein Simſon unter ſie fährt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Wo? wo?“ — „Zwei Verſchmachtete mit mir<lb/>— und ich bringe Euch Labſal bis zur Ewigkeit und<lb/>noch einige Tage darüber.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Nichts konnte für die Erſchöpften erwünſchter kom-<lb/>men als das Fäßchen und die vielen Flaſchen, welche<lb/>von den Wiederkehrenden am Feuer niedergelegt wur-<lb/>den. Sie kreiſeten von Mund zu Munde. Obgleich<lb/>der Regen nicht aufhörte, und das Feuer ſie nicht wär-<lb/>men konnte, verbreitete ſich doch bald allgemeine Mun-<lb/>
               <pb facs="#0182" n="156" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=182"/>terkeit. Man ließ Krieg, Rum, Ruhm und den treff-<lb/>lichen Korporal leben, der ein Generalquartiermeiſter<lb/>aller Welt zu ſeyn verdiene. Aber mit faſt wehmü-<lb/>thiger Stimme ſetzte dieſer hinzu, das Glas hebend:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Kinder! und das Gemüth! — Sind wir nicht<lb/>ganz <hi rendition="#g">abſtrahirte</hi> Weſen? Wir vergeſſen, daß 'ne<lb/>Schlacht iſt, daß der Regen durch und durch geht, daß<lb/>wir Feinde ſind, und uns von Gott und Rechtswegen<lb/>todt ſchlagen ſollten; wir vergeſſen Vaterland, Krieg,<lb/>König — um uns zu lieben, zu trinken und luſtig zu<lb/>ſeyn. Wenn das nicht Gemüth iſt, wem da nicht die<lb/>Thränen in’s Auge treten, wem da nicht die Knöpfe<lb/>vor Luſt ſchlagen über'm Herzen, Kinder, der hat kein<lb/>Herz!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Jeder Soldat wollte Herz haben, und darum auch<lb/>Gemüth, bis der Franzöſiſche Officier einfiel, es wäre<lb/>in der That ein idealiſcher Zuſtand. Das Wort fuhr<lb/>wie ein elektriſcher Schlag in den Korporal. Er ſchnalzte<lb/>mit den Fingern, fuhr in die Höhe und rief: „Juden<lb/>und Mohren, das war's. <hi rendition="#g">Idealiſch</hi>! — Sieben Jahr<lb/>ging's mir im Kopf, wie 'ne tolle Bremſe rum, und<lb/>konnt's durchaus nicht wieder finden. 'S war grade<lb/>Mode geworden als ich relegirt wurde. <hi rendition="#g">Idealiſch,</hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#g">idealiſch</hi> ſind wir. — O Erinnerungen aus der Ju-<lb/>gendzeit! Kinder, wenn Ihr wüßtet, was idealiſch iſt!<lb/>’Rum die Flaſche — ’rum ’rum — wir wollen es<lb/>
               <pb facs="#0183" n="157" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=183"/>werden. 'S iſt beinahe eben ſo viel wie Gemüth. —<lb/>Alle gleich — o mein Gemüth, ich liebe alle Welt.<lb/>— Sauſe Wind, und gieße Regen — ich trotze dir<lb/>— Dräue König, und ſchnaube Kaiſerin, Hauptmann<lb/>mit der Fuchtelklinge, Stock und Spießruthen — was<lb/>ſeyd Ihr? — Ein Schattenſpiel an der Wand. Was<lb/>ſind wir? — Gemüth und Ideal. — Wir leben außer<lb/>Euch. — Kinder, Mohrenjungen, faßt doch das, was nicht<lb/>zu faſſen geht. — So was paſſirt ja nicht alle Tage.<lb/>— Hol' der Henker König und Kaiſerin, — und das<lb/>heilige Deutſche Reich, und Frankreich und Ungarn<lb/>und uns ſelbſt, wir wollen ein eigenes Königreich ſtif-<lb/>ten, wo bloß unſer Gemüth drin iſt, und was uns lieb<lb/>iſt, und ich will — Euer König ſeyn.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die erwärmten Gemüther ſtimmten brüllend in<lb/>den Antrag ein, und poſtulirten die proponirte Ge-<lb/>müthswelt des Korporals ins Leben geſetzt, bis der<lb/>bedächtige Feldwebel ſein „Aber“ hinzuſetzte. „Ich<lb/>meine nur was ich meine, aber Kurpral von der vier-<lb/>ten Kumpanie, Ihr könnt ja nicht König werden, denn's<lb/>wär cunträr aller Rangordnung, und den Kriegsarti-<lb/>keln. <hi rendition="#g">Erſt</hi> kommt der Franzöſiſche Lieutenant von den<lb/>Kaiſerlichen Huſaren, und <hi rendition="#g">dann</hi> ich, der Feldwebel,<lb/>denn ich bin Feldwebel, und <hi rendition="#g">dann</hi> Er, denn Er iſt<lb/>Kurpral, und <hi rendition="#g">dann</hi> der Wiener drüben, denn er iſt<lb/>Gefreiter, denn die Rangordnung muß überall gelten,<lb/>
               <pb facs="#0184" n="158" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=184"/>wie's recht iſt und gut.“ — „Rebellus! Willſt Du Fak-<lb/>tionen bilden? Im Ideal gelten die Kriegsartikel nicht,<lb/>und im Gemüth ſind Alle gleich außer mir, denn ich<lb/>bin König.“ — „Korporal iſt König!“ ſchrie es um-<lb/>her: „Nun Mohren und Juden!“ Er leerte die Flaſche,<lb/>ſetzte ſich dann auf das Rumfaß, und ſprach, indem<lb/>er die Flaſche zum Scepter umkehrte:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Wir, Valentin Lungenbrand, durch angeborne<lb/>Gnade König im Wald und Schlachtfeld nächſt Tor-<lb/>gau, Herr der Gemüther von Franzoſen, Oeſtreichern,<lb/>Preußen, Studenten, Ungarn, Panduren, Uebermächti-<lb/>ger von Sturm, Nacht und Regen, alias Korporal,<lb/>bekennen, beurkunden, nachdem unſer idealiſches Ge-<lb/>müthsreich — und ſo weiter, und ſo weiter — alſo,<lb/>daß wir Allen, ſo uns hold und gewärtig, bei nach-<lb/>drücklicher Ahndung des Todes — nämlich er kriegt<lb/>keinen Rum mehr — hiermit anbefehlen: nie an eine<lb/>andre Welt, in welcher ſie ſcheinbar mögen gelebt ha-<lb/>ben, auch nur zu denken. Denken iſt bei uns That,<lb/>der Gedanke aber iſt Deſertion eines Cantoniſten. Dies<lb/>iſt unſer Wille. Sind Euch in Gnaden gewogen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Der Korporal ſpielt holt ſo perfect ſein' Roll, als<lb/>hätt' er's den Kaiſern und Königen abgekuckt.“ —<lb/>„Eſel! — daß ich mich dieſes niedern Ausdrucks bedienen<lb/>muß! — ich bin ein idealiſcher König, der guckt nichts ab,<lb/>der ſteht aus - und auf-ſich ſelbſt da, und hängt mit<lb/>
               <pb facs="#0185" n="159" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=185"/>nichts zuſammen.“ — „Holt's zu Knaden, aber Ihr<lb/>reitet ja auf 'nem Rumfaß!“ — „Das könnte das<lb/>einzige ſeyn, was mich mit der Erde noch zuſammen-<lb/>hält, — aber Ihr gemeinen Seelen überſeht die un-<lb/>ſichtbare Brücke, die vom Rumfaß mich in die Wol-<lb/>ken hebt. Aber Juden und Mohren! ein ordentliches<lb/>Geſpräch!“ —<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Der Oeſtreicher meinte: „Mir ſind holt keine<lb/>Genies.“ Betroffen von dem gewichtigen Einwand<lb/>ſchien der Korporal in einem tiefen, langſamen Zuge<lb/>aus der Flaſche darüber nachzudenken, wie ein König<lb/>es anzufangen, um aus ſeinen Unterthanen Genie's zu<lb/>machen. Indeſſen herrſchte überall das Gemüth, und<lb/>mehr als er es erwartet. Dem alten Feldwebel kam<lb/>es außerordentlich plaiſant vor; der Franzoſe brummte<lb/>den chanson vom vaillant troubadour, der Oeſtrei-<lb/>cher ſchlug vor, die ganze Nacht und den Morgen,<lb/>und den ganzen Tag und die Nacht wieder und im-<lb/>mer liegen zu bleiben und den Kaiſer Kaiſer ſeyn zu<lb/>laſſen. Man ſang:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Wenn's immer, wenn 's immer, wenn's immer ſo wär'!<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>und meinte, Kaiſer und Könige könnten ſich allein ſchla-<lb/>gen, bis Einer einfiel: „wenn der Korporal mit dem<lb/>Stock käme, müßte man doch fort.“ Aber man reichte<lb/>ſich die Hand und verſicherte, man wolle ſich nichts<lb/>thun, und der Feldwebel lallte, es ließe ſich am beſten<lb/>
               <pb facs="#0186" n="160" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=186"/>Krieg machen, wenn Jedermann <hi rendition="#g">ſo feſt</hi> wäre, wie<lb/>ihr Braunſchweigiſcher Capitain.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es war eine momentane Stille eingetreten. Da<lb/>hörte man es drüben vom Dorfthurm her Mitternacht<lb/>ſchlagen. Die Stille, zufällig vorhin, wurde größer.<lb/>Die langſamen Glockenſchläge weckten in Weinland<lb/>Erinnerungen. Er ſeufzte und rief: „Ach! Korporal,<lb/>laß mich einen Augenblick hinüber.“ Der, an welchen<lb/>die faſt unwillkührliche Bitte gerichtet war, hörte nicht,<lb/>die Flaſche klebte noch an ſeinen Lippen von vorhin.<lb/>Der Franzoſe antwortete für ihn: „Fuchtelmeiſter, Dem<lb/>funfzig auf's Gemüth. Sein Gedanke deſertirt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber Weinland erklärte, er müſſe deſertiren, er<lb/>müſſe ſehen, ob der wilde Krieg nicht das Pfarrhaus<lb/>zerſtört. Seine Liebe wohne darin, er könne nicht<lb/>ohne ſeine Liebe leben, nicht, ohne von ihr zu wiſſen,<lb/>den Tag und die Schlacht wiederſehen. Zu den weni-<lb/>ger Berauſchten gehörte der Franzoſe. Er perſiflirte<lb/>den Rekruten mit Zweifeln über Wahrheit und Schön-<lb/>heit der Geliebten. Ein Wort gab das andere. Der<lb/>Nüchterne reizte den Berauſchten. Die lächelnde Auf-<lb/>forderung des Franzoſen, die Geliebte herzuholen zum<lb/>Gemeingut in der idealiſchen Gemüthswelt, ergrimmte<lb/>endlich den Rekruten dergeſtalt, daß er ausrief: „Das<lb/>ſollſt Du mit dem Leben büßen.“ Er fuhr auf, griff<lb/>nach einem Feuerbrand, und ſprang auf den Franzo-<lb/>ſen<lb/>
               <pb facs="#0187" n="161" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=187"/>ſen zu, der kaum ſchnell genug ſeinen Säbel ziehen<lb/>konnte. Die Funken des Feuerbrandes ſprangen um-<lb/>her, der Franzoſe hieb in die Luft, die Eichenäſte, und<lb/>das Feuer — hätte auch wol zuletzt einmal ſeinen<lb/>Gegner getroffen, wenn nicht alle bei dem allgemein<lb/>gewordenen Streite aufgeſprungen wären. Einige zerr-<lb/>ten hier, andere dort die Kämpfenden auseinander.<lb/>Einige nahmen ſelbſt Theil am Kampf. Alles tau-<lb/>melte. Nur der Korporal ſaß noch auf ſeiner Tonne,<lb/>und ſog, den Kopf hintenüber gelehnt, den letzten Trop-<lb/>fen aus der Flaſche. Als ſie ganz leer war, ſchleu-<lb/>derte er ſie mitten in’s Feuer, daß die Funken umher-<lb/>ſtoben, und die Glasſtücke zwiſchen die Beine der<lb/>Streiter flogen. Sein donnerndes Silentium! wirkte<lb/>wie ein Zauberwort. Man ließ von einander los und<lb/>hörte ihn an:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Kannibaliſche Unzufriedenheit! Sollen die Moh-<lb/>ren denn weiß geboren werden, oder ich mein Ge-<lb/>müth der Flaſche nachwerfen in die infernaliſche Feuers-<lb/>brunſt unſerer Allgemeinheit, daß die Scherben ſprin-<lb/>gen in Euer leeres Gehirn? — Iſt das Liebe? —<lb/>Iſt das Ideal? — Iſt das Gemüth? — Warum <hi rendition="#g">ſind</hi>
               <lb/>wir auf der Welt? — Die Juden ſollen die Mohren<lb/>lieben. Ihr <hi rendition="#g">ſollt’</hi> Euch lieben, Du Dich, Du Den,<lb/>Ihr Euch. — Weinen ſollen wir zuſammen, lachen<lb/>ſollen wir zuſammen, küſſen, trinken, ſelig ſeyn. —<lb/>
               <pb facs="#0188" n="162" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=188"/>Pfui, wer etwas apart haben will! — Weint doch,<lb/>meine Mohren, weint doch, meine Juden, weint mit<lb/>mir in einen großen Keſſel — ich weine über eine<lb/>Idee, weil ich ſie nicht faſſen kann vor Rührung. —<lb/>Seht, ſeht, die ganze Welt iſt rund und hohl inwen-<lb/>dig, wie ein kupferner Keſſel, und Alles, was uns lieb<lb/>iſt und was wir haſſen, thun wir inwendig hinein —<lb/>Liebe, Herz, Wein, Seele, — den letzten Rum hinein-<lb/>gegoſſen, es iſt Gemeingut — und nun rühren wir<lb/>um, nun verſchwimmt Alles — Alles eine große Weh-<lb/>muth, eine große Rührung — und wir ſelbſt ſchwim-<lb/>men und verſchwimmen. O meine Kinder, greift mir<lb/>unter die Arme, denn die Wehmuth zieht mich herun-<lb/>ter. — 'Runter ſteigen vom Thron! Ich will nicht<lb/>mehr König ſeyn — Alle wollen wir uns umarmen<lb/>und Alle weinen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Er ſank von ſeiner Tonne herab und Alle ſan-<lb/>ken mit ihm. Man herzte ſich, küßte ſich, und zu<lb/>einem großen Kranze umſchlang ſich Alles, was um<lb/>das Feuer huckte. Minuten vergingen unter allgemei-<lb/>nem Schluchzen und den Betheuerungen der Freund-<lb/>ſchaft. Einer verſicherte: „Unten iſt Himmel, oben iſt<lb/>Himmel, und in mir iſt Himmel!“ Der Feldwebel<lb/>fand die Welt ſo ſehr ſchön, und Weinland am Hals<lb/>des Franzoſen pries die Treue und die Schönheit ſei-<lb/>ner Geliebten. Der Franzoſe war ſo gütig und ganz<lb/>
               <pb facs="#0189" n="163" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=189"/>Aug’ und Ohr, und lächelte immer. Ihr Geſpräch<lb/>ging nicht aus und von der Liebe kam man zur Phi-<lb/>loſophie. Der Franzoſe meinte, wie man trinken könne,<lb/>eſſen, verliebt und trunken ſeyn, ſchlagen, geſchlagen<lb/>werden, ſich ennuyiren und ſterben, avec le meilleur<lb/>air, das ſey Philoſophie. Aber Weinland, den Arm<lb/>um den Hals des Galliers, wollte ſie ganz anders<lb/>erklären, kam aber nicht zu Stande, obgleich er Ari-<lb/>ſtoteles, Leibnitz und Wolff citirte. Er verſprach, mor-<lb/>gen, wenn der Krieg aus wäre, es nachzuholen, nach<lb/>Wolff’s Syſtem — „Mon frère,“ ſetzte der Andere<lb/>hinzu: „Der Wolf frißt das Schaf, und das Schaf<lb/>nicht den Wolf, das iſt auch ein Satz in der Philo-<lb/>ſophie.“ Der alte Feldwebel war ganz entzückt darü-<lb/>ber, denn er hatte immer gemeint, die Philoſophen<lb/>glaubten nicht an Wehrwölfe.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Sage 'mal, Kurpral von der vierten — nein,<lb/>König von's Gemüth, — wenn ſie alle ſo klug wer-<lb/>den, wo ſoll denn alle Klugheit am Ende 'raus? Sieh<lb/>'mal, 's wird mir ganz ſchwindlig — wenn ich Dich<lb/>wieder auf der Tonne reiten ſehe.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Korporal hatte durch eine neue Flaſche die<lb/>Lebensgeiſter ſo erfriſcht, daß er wieder auf der Tonne<lb/>ritt. Seine Stimme drang noch einmal klar durch<lb/>die belegte Kehle, wie ein letzter aus voller Lunge ge-<lb/>gebener Stoß durch eine verroſtete Trompete. Mit<lb/>
               <pb facs="#0190" n="164" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=190"/>der Linken auf einen Kameraden geſtützt, hob die Rechte<lb/>das Glas in die Höhe und er verſuchte ſich aufzurich-<lb/>ten, als er haranguirte:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Feldwebel! Wir baun 'ne Brücke in den Him-<lb/>mel — Sapperlot immer höher! — höher, höher! Un-<lb/>ten ſteht 'ne Kompagnie Grenadiere, die Keinen ohne<lb/>Paß 'rauf läßt — wir binden die Wolken, faſſen die<lb/>Sternſchnuppen — immer vorwärts — vorwärts —<lb/>brave Grenadiere — brandſchatzen im goldnen Sterne<lb/>— Wein — Rum — Punſch — gießen den Halun-<lb/>ken unten ein Glas auf die Köpfe — höher, höher —<lb/>durch den Himmel durch — ſo hoch, daß die Men-<lb/>ſchen unten ſo klein wie nichts werden, und die Erde<lb/>'ne Null. — Juden und Mohren! wie werden uns da<lb/>die Huſaren anſehn! — denn mit dem Pferd kommt<lb/>keiner 'rauf.“ — „Lacht ſie aus!“ riefen die Infan-<lb/>teriſten. „Immer höher, immer höher.“ — „Aber<lb/>Kurpral von der vierten, wohin denn? ’S muß doch<lb/>endlich ein End haben.“ — „Du verſtehſt nicht. —<lb/>
               <hi rendition="#g">'S iſt ja 'n Ideal</hi> — das hat kein Ende — immer<lb/>höher — immer — in jedem Stern ein Wirthshaus,<lb/>und wenn's kein's mehr giebt, ſchneiden wir's Gemüth<lb/>auf, wie'n Kameelbauch in der Wüſte — höher, hö-<lb/>her“ — „Bis mer holt 'runter purzeln und’s G'nick<lb/>brechen.“ — „Können nicht fallen, wir fliegen — und<lb/>ſind luſtig — wie die Vögel — und ſind klug —<lb/>
               <pb facs="#0191" n="165" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=191"/>und gar nicht betrunken — und ich halte mich an die<lb/>Sternſchnuppe — und bin gar nicht betrunken — und<lb/>die Engel ſingen umher — freie Entree — hallo,<lb/>hallo, — hurra! — Los, meine Jungens — in die<lb/>Luft — in die Luft!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Da hörte man Schüſſe fallen, die Trompeten und<lb/>Trommeln riefen zum Antreten der Truppen, zu er-<lb/>neutem Kampfe, und die ſchwärmenden Brüder ſtürm-<lb/>ten mit dem Rufe: „In die Luft, in die Luft!“ aus-<lb/>einander. Die Gemeinſchaft war aufgelöſt, Niemand<lb/>dachte mehr an den Andern. In der Luft fand Wein-<lb/>land ſchnell genug ſeine Beſinnung wieder. Der Tag<lb/>zeigte den Preußen, daß ihnen Niemand mehr den<lb/>Sieg beſtritt. Aber wie war ihm zu Muthe, als er<lb/>auf den Schall der Hörner, welche die Zerſtreuten zu-<lb/>ſammen riefen, über die blutige Wahlſtatt ging, und<lb/>die eben Geſtorbenen mit den gähnenden Wunden, den<lb/>gebrochnen Augen und offenen Mündern ihn anzukla-<lb/>gen ſchienen, daß er ihren Hülfsruf im Schwärmen<lb/>der Nacht nicht gehört habe. Viele Cameraden wur-<lb/>den vermißt, viele waren getödtet. Der Zufall wollte,<lb/>daß Weinland wieder in das Dorf kam, wo das freund-<lb/>liche Pfarrhaus die einzige befreundete Erſcheinung, die<lb/>einzige Heimath für ihn zu ſeyn dünkte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Einige verwundete Officiere waren bei’m Prediger<lb/>einquartirt, und Weinland betrat als Ordonnanz herz-<lb/>
               <pb facs="#0192" n="166" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=192"/>klopfend das Haus, aber der frohe herzliche Empfang<lb/>ward ihm, grade weil er ihn erwartete, nicht zu Theil.<lb/>Der Prediger drückte ihm die Hand, war aber zu ſehr<lb/>mit der Pflege der Verwundeten beſchäftigt. Eben ſo<lb/>die Mutter, und Marie ſah ihn nur ſcheu an. Die<lb/>Gefahr, welche ihrem Gefühle Sprache gegeben, war<lb/>vorüber, und die Vernunft mußte nun mit allen ihren<lb/>verbündeten Convenienzen die Aufwallungen des Au-<lb/>genblickes beherrſchen. Hierzu kam des Jünglings un-<lb/>tergeordnete Lage, welche ihn demüthig im Winkel zu<lb/>ſteh'n und zu ſchweigen zwang, wenn die jungen Offi-<lb/>ciere freie, wenn auch in den Gränzen des Anſtandes<lb/>bleibende, Scherze mit dem lieblichen Mädchen ſich<lb/>erlaubten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Er ſchlich unmuthig hinunter in’s Freie, und klagte<lb/>über ſein Schickſal: „Als der gewiſſe Tod mir drohete<lb/>— da fand ich theilnehmende Seelen, ein Herz, was<lb/>mich an dieſe herzloſe Welt knüpfen konnte — ich<lb/>wurde fortgeriſſen. Der Tod verſchonte mich, ich kehre<lb/>hoffend zurück, da iſt das Herz entflohen, die Liebe<lb/>fort und die Gleichgültigkeit ſtarrt mich an. Rauhe<lb/>Luft — graue Trauerweide — Herbſtblätter — alles<lb/>verwelkt, oder iſt von Anfang an welk — feuchte Erde<lb/>kalt wie mein Herz.“ — Er ſtand am Kirchhof, als<lb/>ein ſchwer beladener Wagen durch den Thorweg ein-<lb/>fuhr. Der Hauptmann hatte vom Pfarrer einen Flek-<lb/>
               <pb facs="#0193" n="167" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=193"/>ken erbeten, um die Körper der aus ſeiner Schaar<lb/>Gebliebenen nicht auf dem Felde verſcharren zu laſſen,<lb/>wo der Pflug des Landmanns bald jede Erinnerung<lb/>an ihr Daſeyn vernichten müſſe. Schon ſtanden Wein-<lb/>land's Kameraden um mehrere offne Gruben, und An-<lb/>dre warfen gleichgültig ihre ſtarren Brüder vom ge-<lb/>häuften Wagen herab. Frohe und Trübgeſinnte, alte<lb/>Männer und Jünglinge, der Tod hatte keine Auswahl<lb/>getroffen. Bedächtiger legten die hartherzigen Kame-<lb/>raden einen andern auf den Raſen. Es war der Kor-<lb/>poral. Keiner der Anweſenden, den nicht der Anblick<lb/>bewegt hätte. Der Fröhlichſte unter Allen, der das<lb/>Leben mit vollen Zügen genoſſen, lag kalt und ſteif<lb/>vor ihnen. Vor Allen war Weinland ergriffen, der<lb/>ihn erſt vor Kurzem als den König der Freude in ei-<lb/>nem Reiche des Taumels erblickt hatte. Wie zum Ab-<lb/>ſchiede ſchüttelte man ihm die kalte Hand, und Einige<lb/>murmelten wol: „Auf fröhliches Wiederſehn.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Da trat auch der Hauptmann heran, und ſprach<lb/>— wol mehr für ſich, — aber die Anweſenden, auf<lb/>welche er in ſeiner Rührung gar nicht zu achten ſchien,<lb/>hörten die Worte: „Alter Zecher! Wie gern hätte ich<lb/>mit dir getauſcht! — Du wollteſt, in voller Lebens-<lb/>fülle und Lebensluſt das Leben zwingen dich zu behal-<lb/>ten — und der Tod riß dich unfreiwillig in ſein Schat-<lb/>tenreich. Dich nahm er hinab, weil du Alles, mich<lb/>
               <pb facs="#0194" n="168" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=194"/>ließ er oben, weil ich nichts zu verlieren habe. Es iſt<lb/>ein Loos in unſerer vollkommenen Welt, das den ob-<lb/>dachloſen Bettler leben, und den beglückten Reichen<lb/>ſterben läßt. Fahre wohl, und mögeſt du in eine<lb/>Welt kommen, wo du auch — froh ſeyn kannſt.“<lb/>Er ging.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die wenigen Worte machten einen furchtbaren<lb/>Eindruck auf den Theologen. Er fühlte wol, daß er<lb/>ſonſt kräftige Gründe gewußt, dieſer bittern Lebensan-<lb/>ſicht zu begegnen, heut rang er ſelbſt vergeblich dage-<lb/>gen. Der entſetzliche Gedanke eines <hi rendition="#g">blinden</hi> Wal-<lb/>tens, oder gar einer verkehrten Weltregierung ergriff<lb/>ihn an der feuchten Grabesluft, wo ſonſt Alles ihm<lb/>die verſöhnende Liebe gepredigt hatte. Er wünſchte<lb/>aufrichtig den Tod, und ſchämte ſich als er der Worte<lb/>des Hauptmanns gedachte: „den obdachloſen Bettler<lb/>läßt ſie leben“ und ſich dabei ſagen mußte: „Oft<lb/>bleibt auch dem obdachloſen Bettler der Tod, der ihn<lb/>vom modernden Strohlager, auf ein Lager umbetten<lb/>will, wo Ruh und Frieden ihn umlächelt, der gefürch-<lb/>tete Feind.“ Die Soldaten umher meinten, der Kor-<lb/>poral habe ſein Loos ſelber ſich zugezogen, — er habe<lb/>dem Tode gedroht — und ihn dadurch gereizt. Wein-<lb/>land konnte ſeine Blicke von dem Verblichenen nicht<lb/>abwenden; er ſchauderte aber, als er in ſeinen Zügen<lb/>keine Spur von Frieden, ſondern die verzerrten Züge<lb/>
               <pb facs="#0195" n="169" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=195"/>der ausgelaſſenen Luſt erblickte. Als die Andern ihn<lb/>auszuziehen anfingen, drückte er ihm die Hand, und<lb/>nahm von ihm Abſchied: „Alter, nun iſt dein Gemüth<lb/>auch kalt geworden — All' dein Brandwein half dir<lb/>nichts. — Gebe Gott, daß es oben, wenn Du der<lb/>Sonne näher biſt, — auch wieder warm wird — und<lb/>du im Kreiſe der Cherubim froh dein prosit ausrufen<lb/>magſt, was du hier nicht konnteſt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Er hatte erſt wenige Schritte zur Kirchthür hin-<lb/>ausgethan, als ein Geräuſch ihn am Platz feſſelte. Er<lb/>ſah die Soldaten dicht gedrängt um das eine Grab;<lb/>Alles ſtürzte hinzu. Erſt waren es unzuſammenhän-<lb/>gende Ausrufungen, dann brach ein ſchallendes Geläch-<lb/>ter aus. Mit Mühe machte er ſich Bahn, und ſah<lb/>den Korporal — lebend. Einen Fuß im Grabe ſaß er<lb/>da, von den Uebrigen aufrecht gehalten. Die eine Hand<lb/>ſtützte ſich auf den Raſen, mit der andern ſuchte er<lb/>den Schlaf aus den Augen zu reiben. Er kämpfte eine<lb/>Weile zwiſchen Gähnen und Lallen, ehe er ſich und<lb/>ſeine Lage erkannte und zum Sprechen kam: „Schur-<lb/>ken, verdammte — bin ja nur gefallen — vom Him-<lb/>mel ein bischen 'runter — die Leiter war morſch,<lb/>brach — und darum — darum mich in die Grube<lb/>ſchmeißen, Juden und Mohren!“ — „Du lebſt, Du<lb/>biſt nicht todt, Korporal!“ — „I Gott bewahre, Her-<lb/>zensjunge, wie kannſt Du das denken — und von mir<lb/>
               <pb facs="#0196" n="170" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=196"/>noch dazu — Kann ja nicht ſterben. — Sagt’ es Dir<lb/>ja: Korporal Lungenbrand, nein, der nicht – er will<lb/>nicht ſterben. – Sag' 'mal aufrichtig: Was ſoll der<lb/>Tod mit mir? — Unten geht's ſtill her bei den Schat-<lb/>ten — ich bin ein luſtiger Kerl — ein Renomiſt —<lb/>würde ſie nur ſtören.“ — „Und Dich hat keine Ku-<lb/>gel getroffen?“ — „Die aus dem <hi rendition="#g">Rumfaß</hi> mein<lb/>Junge. Hatte zu tief rein geſehn in die Flaſche. Fiel<lb/>nieder nach dem erſten Schuß — verſteht ſich nur vom<lb/>Knall.“ — „Wo bliebſt Du?“ — „Ich glaubte in<lb/>der Luft. Meinethalben wo's iſt. — O ich habe ge-<lb/>träumt. — Bataille gewonnen — Juden und Moh-<lb/>ren. — Bunt gings her. — Aber wo bin ich?“ —<lb/>„Auf dem Kirchhofe!“ — Jetzt erſt, ſchien es, als<lb/>gewinne er ſeine völlige Beſinnung wieder. Er ſchau-<lb/>derte zuſammen, ſprang auf und ſchüttelte ſich: „Ei-<lb/>nen Preußiſchen Korporal in die Grube werfen wollen,<lb/>ohne ihn zu fragen! heißt das Reſpekt? Wer hat ge-<lb/>wonnen?“ — „Die Preußen.“ — „Wo habt Ihr<lb/>den Franzoſen?“ — „Er wird davon gelaufen ſeyn.“<lb/>— „Der wortbrüchige Heurich. Man kann nicht 'mal<lb/>ruhig betrunken ſeyn, ſo machen die Schurken Nar-<lb/>renſtreiche. — Laſſen ihn laufen. — Soll man denn<lb/>ewig für Euch leben?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es war ein höheres Gefühl, als die Freude ei-<lb/>nen todt-geglaubten Freund unter den Lebenden zu<lb/>
               <pb facs="#0197" n="171" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=197"/>finden, welche den Jüngling in’s Pfarrhaus zurück be-<lb/>gleitete. Er hatte ſeinen Glauben an eine liebevolle<lb/>Weltordnung wiedergefunden. Zwar ſtand er hinter<lb/>dem Ofen und in der Mitte des erhellten Zimmers<lb/>konnten die glücklichern Gäſte mit der Familie frei und<lb/>froh ſich unterhalten, aber der Vater und die Mutter<lb/>nahten ihm doch zuweilen mit liebevollem Zutrauen,<lb/>und Marie brachte ihm Erfriſchungen, und verweilte<lb/>wol länger, als es nöthig war. So konnte er gelaſ-<lb/>ſener die Scherze der jüngeren Officiere anhören, und<lb/>wenn der Hauptmann, welcher im Winkel des Zim-<lb/>mers auf einem Lehnſtuhl ſaß, das ſchöne Mädchen<lb/>wohlgefällig betrachtete, und feierlich ſegnend ihre Stirn<lb/>und einfach geſcheitelten Haare ſtrich, ward ihm ſelbſt<lb/>wohl dabei zu Muthe, denn der milde Ernſt des ſchö-<lb/>nen Mannes verrieth die Gefühle eines liebenden Va-<lb/>ters. Man ſaß in traulichem Kreiſe am lodern-<lb/>den Kamine. Die Unterhaltung drehte ſich natür-<lb/>lich um die gewonnene Schlacht und den Helden des<lb/>Tages. Der Prediger wollte ausführen, daß auch in<lb/>dieſem ſchweren Kriege das ſegensreiche Walten einer<lb/>Vorſehung, und in den Siegen des großen Königs der<lb/>Wille des Himmels ſichtbar wäre, aber der Hauptmann<lb/>fiel ihm mit bitterm Tone in die Rede: — „Gegen den<lb/>Einen Alle. Die Zwieträchtigen verbinden ſich, um die<lb/>Eintracht zu vernichten. Dummheit, Bosheit, Aberwitz<lb/>
               <pb facs="#0198" n="172" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=198"/>und Neid ſind jederzeit im Bunde, wenn ein freier<lb/>Geiſt ſich erheben will. Das iſt heut ſo, und das iſt<lb/>die alte Ordnung der Welt. O es iſt ein Wonnege-<lb/>fühl wenn der Löwe aus der umſtellten Höhle auf die<lb/>Jäger ſtürzt, und Alles wagt, weil er Alles verlieren<lb/>muß. Mir geh'n die Thränen über, wenn ich den ge-<lb/>bräunten Helden reiten ſehe, ihn, den nichts mehr er-<lb/>ſchüttern kann, weil er das ſchlimmſte, den Undank,<lb/>kennen gelernt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Hauptmann hielt eine Lobrede auf den Kö-<lb/>nig, anderer Art als ſie der Prediger beabſichtigte, in<lb/>die jedoch allmählig Alles einſtimmte. Sie galt dem<lb/>Manne, der gegen jene Ordnung, wie ſie auf der Welt<lb/>ſichtbar wird, ankämpfte, dem lebendigen Geiſte, der<lb/>durch verſteinerte Formen bricht. Jeder that ſein Scherf-<lb/>lein hinzu zu der immer begeiſtertern Rede, und auch<lb/>der Prediger drückte endlich wie verſöhnt dem Haupt-<lb/>mann die Hand, indem er äußerte, es gebe viele Wege,<lb/>die am Ende doch auf ein Ziel liefen. Aber ein pein-<lb/>liches Schweigen herrſchte im Zimmer, als wiſſe Jeder<lb/>noch Vieles, was ſich nicht ausſprechen laſſe.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es war ein ſtürmiſcher Abend, das aufgeregte<lb/>Gemüth wollte ſein Recht. Die von außerordentlichen<lb/>Thaten Ermüdeten verlangten außerordentliche Gegen-<lb/>ſtände zur Unterhaltung. So kam man auf die Er-<lb/>zählung von Mährchen. Einige Erzähler waren gläu-<lb/>
               <pb facs="#0199" n="173" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=199"/>bige Anhänger an der Geiſterwelt, andre ausgemachte<lb/>Freigeiſter. Zu den letztern gehörte ein Fähndrich, wel-<lb/>cher, zu Weinland's Entſetzen, deſſen Dachbeſteigung mit<lb/>gehörigen Ausſchmückungen erzählte. Der Ofen <hi rendition="#g">in</hi> dem<lb/>Zuhörer war heißer als der, <hi rendition="#g">an</hi> welchem er ſtand, doch<lb/>niemand achtete auf ihn; nur äußerte der Prediger,<lb/>wie es unmöglich ſcheine, daß Aberglauben und Todes-<lb/>furcht in einem chriſtlichen Gemüthe ſo hoch ſtiegen.<lb/>Ein Gläubiger erzählte folgende bekannte Sage:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Im Anfange des funfzehnten Jahrhunderts lebte<lb/>in einer edlen Deutſchen Familie eine Dame, welche<lb/>durch ihre Geſchicklichkeit in der Geburtshülfe weit und<lb/>breit bekannt war. Es ereignete ſich oft, daß die<lb/>Frauen aus benachbarten edlen Häuſern ihre Hülfe an-<lb/>ſprachen, die ſie allemal willig leiſtete. Einſtmals<lb/>klopfte es des Nachts an ihr Schloß, und auf Befra-<lb/>gen des Pförtners begehrten zwei in einem Wagen<lb/>ſitzende Perſonen die Dame des Schloſſes zu ſprechen.<lb/>Als ihnen gewillfahrt wurde, luden ſie dieſelbe, um das<lb/>Kind einer hochſchwangern Dame in dieſer Nacht zur<lb/>Welt zu fördern, ein, mit ihnen in den Wagen zu<lb/>ſteigen. Der Wagen, ſo wie die Perſonen, waren gänz-<lb/>lich unbekannt; letztere wollten weder den Weg wohin<lb/>es gehn ſollte, noch den Namen der Dame, welche<lb/>ihre Entbindung erwarte, ſagen, ſo daß es der Klug-<lb/>heit ganz entgegen geweſen wäre, einer ſolchen Einla-<lb/>
               <pb facs="#0200" n="174" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=200"/>dung in ſpäter Nacht zu folgen. Das gute Herz der<lb/>Dame, und ein gewiſſer neugieriger Trieb ſiegten aber<lb/>über alle Bedenklichkeiten. Kaum hatte ſie die Kutſche<lb/>beſtiegen, als die Seitenöffnungen verſchloſſen wurden,<lb/>und der Wagen mit unglaublicher Schnelligkeit fort-<lb/>rollte. So viel ſie zu bemerken glaubte, ging der Weg<lb/>lange Zeit durch ein Waſſer, und es kam ihr vor, als<lb/>ſchwämmen Pferde und Wagen, bis ſie endlich hielten,<lb/>und zwei ganz kleine Herren die Gefahrne herausho-<lb/>ben, und in ein prächtig erhelltes Schloß führten. Bald<lb/>hatte ſie Gelegenheit ihre Kunſt bei einer gleichfalls ganz<lb/>kleinen Dame auszuüben, und als das Werk vollbracht,<lb/>und das kleinſte menſchliche Weſen, welches ſie je ge-<lb/>ſehen, in ihren Armen lag, dankte ihr die Mutter herz-<lb/>lich und flüſterte ihr zu, von den Geſchenken, welche<lb/>man ihr anbieten würde, das am Werth geringſte zu<lb/>nehmen. So lange ſie dies in Ehren behielte, werde<lb/>ihre Familie in Glück und Glanz blühen, und alle<lb/>Mütter würden glückliche Entbindungen haben, ginge<lb/>es aber verloren, müſſe das Glück erlöſchen und das<lb/>Geſchlecht entarten. Die Dame nahm beim Abſchiede,<lb/>als der vermuthliche kleine Ehemann der Wöchnerin<lb/>ihr eine ſchwere Summe Goldes und einen künſtlich<lb/>gearbeiteten ſilbernen Biſchof bot, letzteren an, und<lb/>fuhr auf dieſelbe Art, wie ſie hergekommen, zurück.<lb/>Als der Hahn krähete, ſtand ſie in ihrem Schloßpor-<lb/>
               <pb facs="#0201" n="175" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=201"/>tal, der Wagen rollte pfeilſchnell fort, und nie hat ſie<lb/>die geringſte Spur dieſes ihres nächtlichen Abenteuers<lb/>aufgefunden, und die einzige Erinnerung blieb der ſil-<lb/>berne Biſchof, auf welchem die Jahrszahl des Vor-<lb/>falles 1432 eingegraben war. So viel ſich der Ehe-<lb/>gatte auch bemühte, er konnte nicht einmal den ge-<lb/>ſchickten Silberarbeiter, welcher dieſen Biſchof, ein al-<lb/>tes Trinkgefäß, angefertigt hatte, auffinden. So lange<lb/>dieſer Biſchof als ein heiliges Denkmal bei’m Senior der<lb/>Familie aufbewahrt wurde, blühte ſie und verbreitete<lb/>ſich in Deutſchland. Als er aber auf kurze Zeit ab-<lb/>händen gekommen, erloſchen verſchiedene Linien, bis er<lb/>ſich ſpäterhin wiedergefunden hat. Wirklich ſoll keine<lb/>Mutter aus dem Geſchlechte bei ihrer Entbindung ge-<lb/>ſtorben ſeyn, noch Misgeburten zur Welt gebracht ha-<lb/>ben, ſobald nur die Hebamme den ſilbernen Biſchof ge-<lb/>halten. Es werden vielerlei Wunderdinge von ſeinem<lb/>günſtigen und ſtrafenden Einfluſſe erzählt, und er ſoll<lb/>noch jetzt ein Meiſterwerk der alten Bildnerkunſt ſeyn.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Und wie heißt die Familie? fragte ein Anderer.<lb/>Das Mährchen ſcheint ſo ſchmucklos erfunden zu ſeyn,<lb/>damit es den Schein der Wahrheit trage.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ich habe den Namen gehört, ihn aber vergeſſen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Auf jeden Fall — ſagte der Prediger — wäre<lb/>ein Geſchenk, welches ſchöne Geburten bezwecken könnte,<lb/>keine dämoniſche, ſondern eine Himmelsgabe.“<lb/>
               <pb facs="#0202" n="176" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=202"/>Der bisher ſtumm gebliebene Hauptmann drehte<lb/>ſich nach dem Prediger heftig um: — „Iſt <hi rendition="#g">das</hi> Glück,<lb/>wenn ein Staubgeborner durch blinden Zufall in den<lb/>Beſitz eines Talismans kommt, der ihn aus dem<lb/>Kreiſe aller ſeiner Verwandten heraushebt, und gleich-<lb/>ſam in eine höhere Sphäre verſetzt? Mittheilung iſt<lb/>ja das edelſte, der Glaube aber, mit allen ſeinen Mit-<lb/>menſchen unter derſelben liebevollen Leitung eines Schöp-<lb/>fers zu ſtehn, das beſeligendſte Gefühl. Unſre Vor-<lb/>fahren nannten es Spuk und verfolgten die Zauberer<lb/>als Verbündete des Teufels. Ich, ein Unglücksſeliger,<lb/>der auch an übernatürliche Kräfte glauben muß, nenne<lb/>ſie aus voller Bruſt Teufelswerke. Sie reißen uns<lb/>aus der Verbindung gleichgeborner Weſen, nicht um<lb/>uns der Gottheit näher zu bringen, ſondern uns trau-<lb/>rig zu iſoliren. Was hilft das Ahnungsvermögen?<lb/>Was eine Heilkraft, die über menſchliche Erfahrung<lb/>geht? Was der Talisman des Glückes? — Es iſt<lb/>Stückwerk. Der Knabe, der in das Räderwerk der<lb/>göttlichen Weltordnung greift, wird im Augenblick zer-<lb/>ſchmettert, ein vermeintlicher Rieſe kann es nur aufhal-<lb/>ten, um bald entſetzlichern Untergang nach ſich zu ziehen.<lb/>Iſt das Glück? Iſt das eine ſchöne Gabe des Himmels<lb/>— <hi rendition="#g">allein</hi> auf der ganzen Welt zu ſtehn, den Liebes-<lb/>bund der geſchaffenen Weſen zu ſehn, das Glück zu füh-<lb/>len, aber die Unmöglichkeit der Theilnahme zu wiſſen?“<lb/>„Sie<lb/>
               <pb facs="#0203" n="177" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=203"/>„Sie ſcheinen bewegt, als ginge Sie der Gegen-<lb/>ſtand näher an.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Die beglückte Dame war meine Ureltermutter,<lb/>und mich hat ihr Geſchenk zum Unglücklichſten ge-<lb/>macht.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Darf man Sie um Aufklärung bitten.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Mit wenigen Worten iſt die alltägliche Geſchichte<lb/>erzählt, aber ein Menſchenleben gehört dazu, um ihre<lb/>Wunden verharſchen zu laſſen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Mein Vater war ein ſtolzer Mann, ein Mann<lb/>in hohen Ehren, — aber ſein Sinn war entfremdet<lb/>der Liebe — ſein Herz war Stein geworden, und Al-<lb/>les um ihn ſchien ihm auch verſteinert. Ich ſah in<lb/>der Blüthe meiner Jugend noch überall Leben, Keime<lb/>zu ewigem Fortblühn. Ein Mädchen aber, im Ge-<lb/>wande des blühendſten Lebens, ſchien alle Seligkeit<lb/>des Himmels in ſich zu verſchließen. Ihres holden<lb/>Kindes Züge rufen mir die meiner Agathe zurück.<lb/>Mein Vater lächelte kalt über meine Gluth, und ſagte:<lb/>„„Des Predigers Tochter ziemt nicht für den Hof, deine<lb/>künftige Bahn; Deine Liebe wird mit dem Herbſte<lb/>verblühen, und der Glanz der Winterfeſte Dich von<lb/>Neuem wärmen.““ — Noch lebt meine Liebe — noch<lb/>friert mich, wenn ich in die glänzenden Salons trete,<lb/>und warm wird mir nur, wenn ich im Gemetzel Ver-<lb/>geſſenheit ſuche, da ich den Tod nicht finden kann. —<lb/>
               <pb facs="#0204" n="178" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=204"/>Doch, — ich bin Ihnen die Geſchichte ſchuldig. Wir<lb/>flohen die Wuth meines Vaters, meine Agathe wollte<lb/>Mutter werden. Da ergriff mich die Angſt, die Narr-<lb/>heit — wie Sie's nennen wollen — ich glaubte die<lb/>Entbindung könne nur glücklich ſeyn, wenn der Talis-<lb/>man meiner Familie zugegen ſey, — ich ließ die Theure<lb/>in einer kleinen Stadt Süddeutſchlands, und eilte nach<lb/>Braunſchweig, um den Biſchof — ſey's zu erbitten,<lb/>ſey's zu rauben. Man ergriff mich aber, man hielt<lb/>mich gefangen, und als ich nach Monaten entkam, fand<lb/>ich Agathen’s Grab. Bei den Schrecken eines feind-<lb/>lichen Ueberfalls war ſie entbunden worden, die Flamme<lb/>hatte in der Stadt um ſich gegriffen und mein Kind<lb/>war verbrannt. Eine ſo gewöhnliche Geſchichte, daß<lb/>ſie des Erzählens nicht werth iſt, — aber ſo entſetzlich,<lb/>daß ſie mir die Ruhe des Lebens — wolle Gott! nicht<lb/>den Glauben an ſein allſehendes Auge, geraubt hat.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Hauptmann ſtand auf und verließ das Zim-<lb/>mer. „Ein ſehr edler, aber ſehr unglücklicher Mann!“<lb/>ſagte der Prediger. „Es giebt keinen tapfrern Offi-<lb/>cier!“ ſetzten die Anderen hinzu. Es ſcheint noch ein be-<lb/>ſondres Geheimniß über ihn zu walten. Auf den ge-<lb/>fährlichſten Poſten ſteht er kaltblütig und keine Kugel<lb/>will ihn verletzen. Ja Viele wollen geſeh'n haben,<lb/>daß ihn Kugeln getroffen haben, aber ohne ihn zu ver-<lb/>wunden abgeprallt ſind.<lb/>
               <pb facs="#0205" n="179" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=205"/>Von mancherlei Gefühlen durchdrungen eilte Wein-<lb/>land durch die ſtürmiſche Nacht nach der Dorfſchenke, wo<lb/>ſeine Kameraden ihr Quartier aufgeſchlagen hatten. Die<lb/>ſpärlichen Lichter drangen kaum durch den Tabaks-<lb/>qualm, und da jeder Anweſende von ſeinen Thaten in<lb/>der Schlacht laut ſprach, konnte Keiner auch nur ein<lb/>Wort des Andern hören. Trotz der Finſterniß be-<lb/>merkte Weinland aber bald in einem Winkel den Kor-<lb/>poral, wie er einem Brandweinglaſe vor ſich, und den<lb/>rothen Lippen der Marketenderin, welche er auf den<lb/>Knieen ſchaukelte, gleich eifrig zuſprach:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Iſt das Dein Verſprechen vor der Schlacht —<lb/>wenn Du heil davon kämſt, fromm zu werden?<lb/>Eben vom Grabe auferſtanden, auch ſchon bei der<lb/>Flaſche und mit loſen Dirnen!“ — „Biſt kein Predi-<lb/>ger, Herzensjunge!“ — „Nein, aber ein Menſch, der<lb/>ſolchen Frevel nicht mit anſehen mag.“ — „Haſt<lb/>Recht. — Juden und Mohren! ich will fromm wer-<lb/>den — und ſollt's der Henker holen — fromm wer-<lb/>den, ſag' ich. — Fort, Schmeichelkatze — einen An-<lb/>dern, aber mich nicht. — Was denkſt Du von mir?<lb/>— Ich bin Keiner, den Du fangen kannſt. — Ver-<lb/>fluchter Rekrute — Frankfurter Ladenſchwengel — hat<lb/>mich der verführt, der allein. Wart, mich zu verführen!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Er hieb halb ernſthaft mit dem Stocke auf den<lb/>Erſchrockenen, deſſen Verſicherung, er habe ja den Kor-<lb/>
               <pb facs="#0206" n="180" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=206"/>poral nur gefragt, ob er mit ihm trinken wolle, nur<lb/>ſtärkere Schläge zu Wege brachte. Die Schöne, un-<lb/>ſanft aus ſeinen Armen fortgeſchleudert, blickte ihn<lb/>wol verwundert an, fiel aber bald zur Entſchädigung<lb/>einem andern Soldaten mit gleicher Zärtlichkeit um<lb/>den Hals, und vergaß den Zornigen, während dieſer<lb/>fortfuhr: „Siehſt Du, Bruder, von ſolchem Volk iſt<lb/>dein Bruder umgeben — ſo werd' ich verſucht, täglich,<lb/>ſtündlich, — aber ich bleibe ein Mann — Mohren<lb/>und Juden, wer zweifelt, daß ich ein Mann bin? —<lb/>Die Tugend ſoll leben, und ſollt ich ’dran bei'm le-<lb/>bendigen Leibe zum — Schenkwirth — mein letzter<lb/>Groſchen — da acht Groſchen — 'ne Flaſche Wein<lb/>— auf die Tugend will ich ſie leeren — das will ich.“<lb/>Sie tranken zuſammen, das heißt, Weinland erhielt<lb/>ein Gläschen. „Wie lange wird Dein Vorſatz wäh-<lb/>ren?“ — „Lieber Junge, länger als die Flaſche ge-<lb/>währt hat. — Ich will's, ich will's! Aber, Herzens-<lb/>junge — 'ne andre Flaſche. Ein guter Vorſatz —<lb/>edle That — Abſchnitt im Leben. 'S lohnt ſich nicht<lb/>— eine Flaſche. — Man muß einen gewiſſen Ein-<lb/>druck haben, ſonſt vergißt ſich's zu leicht.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Kurpral von der vierten Kumpanie! hub der<lb/>Feldwebel vom andern Tiſche an und drohete mit dem<lb/>Finger. Das Saufen, — das Würfeln — das Spielen<lb/>— das Scharmiren — das Schwören — Kurpral,<lb/>
               <pb facs="#0207" n="181" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=207"/>und das Saufen vor Allem! — Es nimmt kein gut<lb/>Ende. Ich wüßte wol aus meiner Jugend — aber<lb/>keine Sylbe davon. Der Knochenmann hat Ihn ſchon<lb/>am Zopf gefaßt — das wilde Leben hat Ihm noch<lb/>durchgeholfen — es hält nicht ſein Lebtag aus. Er<lb/>ſchwört ſich, Er ſpielt ſich, Er — den Tod heran.<lb/>Heulen und Zähnklappern wird ſeyn eh’ er ſich's<lb/>verſieht.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Alter Graubart, den ich im Gemüth Feldwebel<lb/>nenne, ſag' mir, woher Du's weißt. Raiſon nehm' ich an,<lb/>wenn's mir gemüthlich iſt, — aber lieber Junge, drei<lb/>ſind alle gute Dinge, eine neue Flaſche — und nun<lb/>erzähle.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Feldwebel räusperte ſich, die Stirn glättete<lb/>ſich, und er hub mit noch wichtigerm Tone, als ge-<lb/>wöhnlich, an:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Kurpral von der vierten Kumpanie, ich ſage<lb/>nichts wenn ich todt bin, aber — ich weiß was ich<lb/>weiß. — ’S war ſchauderhaft — mein Fuß ſchmerzt<lb/>wenn ich's denke — aber 's muß 'raus. — Keiner<lb/>weiß es, als ich — und noch Einer. — Für des Groß-<lb/>türken Schätze ſag’ ich's nicht, — aber ich erzähl's<lb/>euch — ſtill — Keiner ein Wort — die Lichter nicht<lb/>geputzt.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ich bin nicht immer Feldwebel geweſen. — Als<lb/>ich noch ein gemeiner Soldat war, war 'ne andre Zeit<lb/>
               <pb facs="#0208" n="182" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=208"/>in dieſem Kriege. — Da geſchahen Dinge — Still!<lb/>— In der Nacht zum 5ten Mai 1757 ſaßen Ihre<lb/>Excellenz der Herr Feldmarſchall Graf Schwerin —<lb/>grad’ wie wir hier ſitzen — in einer Schenkſtube in<lb/>Böhmen. Den andern Tag ſollte die Bataille los<lb/>geh'n. Excellenz ſcheuten ſich nicht, ſonſt ein ſo from-<lb/>mer Mann, die Karten zu miſchen und Pharo zu ſpie-<lb/>len. — Niemand war in der kleinen Stube — als<lb/>Ihro Excellenz — die ſaßen da — der Herr Haupt-<lb/>mann von Möllendorf — ſaßen hier — der Herr<lb/>Hauptmann von Retzdorf — drüben, und der Herr<lb/>Fähndrich da — durften auch ſitzen, weil's Spielen<lb/>galt, und ich ſtand an der Thür — war auf Ordon-<lb/>nanz — damals noch nicht Feldwebel. — Hu! wie ſtill<lb/>war's im Zimmer. Sprachen die Herrſchaften keine<lb/>Sylbe — ſchmiſſen nur die Karten, kniffen ſie, und<lb/>warfen's Geld hin. — Ich hätte keinen Heller davon<lb/>nehmen mögen! Man hörte 's Mäuschen im Wand-<lb/>ſchrank. — Mir war bang zu Muthe, aber immer fort<lb/>und fort geſpielt. Es ſchlug Eilf — ein Viertel —<lb/>Halb — drei Viertel — Zwölf. — Da rauſchte 's<lb/>draußen. Du mein Gott — alle Menſchen ſind keine<lb/>Engel. — Die Preußen hatten halt die Wirthin und<lb/>ihre Tochter hart malträtirt; aber all' das böhmiſche<lb/>Weibsvolk mit den rothen Kopftüchern, ſchwarzen Au-<lb/>gen und Haaren ſind Wehrwölfe. — Zwölf ſchlug's —<lb/>
               <pb facs="#0209" n="183" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=209"/>die Thür ſprang auf — die Mutter und Tochter mit<lb/>fliegenden Haaren — mit Reſpekt zu ſagen, auf Be-<lb/>ſenſtielen — ritten zur Thür 'rein. Rummeldibum-<lb/>mel — um den Tiſch gings 'rum — die Augen wie<lb/>Kohlen, der Mund voll Schaum. — Drei mal, ſieben<lb/>mal, ein und zwanzig mal — Die ſpielten fort — i<lb/>ſo ſpiel Du bis in die Ewigkeit. Mir flimmerten die<lb/>Augen. — Hu! — jetzt ſetzt ſich die Hexe — mit Re-<lb/>ſpekt zu vermelden — auf den Kopf Ihrer Excellenz,<lb/>und dreht den Beſen rund um — und lacht wie ein<lb/>Ziegenbock — dann ihre ſaubre Tochter. — Dann flie-<lb/>gen ſie auf den Kopf des Herrn Hauptmann von Möl-<lb/>lendorf, und machen's auch ſo — auf den Kopf des<lb/>Herrn Hauptmann von Retzdorf. — <hi rendition="#g">Nu</hi> will die<lb/>Hexe auch auf den Herrn Fähnrich — aberſt – hul-<lb/>ler di buller — da ſprüht's 'raus wie Funken aus<lb/>'ner Kliſtirmaſchine. Sie boßt ſich, daß ſie gluthroth<lb/>wird, aber Mutter und Tochter — keine kann ſich 'rauf<lb/>ſetzen. Da reiten ſie noch einmal um in der Luft,<lb/>um den Spieltiſch, zieh'n ſchreckliche Kreiſe — das ent-<lb/>ſetzliche Hexenkind giebt mir auch einen Streich mit<lb/>dem Beſen, und dann fliegen ſie in den Schornſtein<lb/>auf und davon. — Ich ſage nichts wenn ich todt bin,<lb/>aber Excellenz haben nicht aufgehört zu ſpielen. — An-<lb/>dern Morgen ſoll's in die Prager Schlacht geh'n. Ich<lb/>trete zitternd vor — falle Excellenz zu Füßen, bitte,<lb/>
               <pb facs="#0210"/>[184}<lb/>ſich zu moderiren — und erzähle, was ich mit eig'nen<lb/>Augen geſeh'n habe. — Stießen mich Ihro Excellenz<lb/>fort, und beliebten zu ſagen: „„Er iſt ein alter Eſel!““<lb/>— Das haben Ihre Excellenz eigenhändig zu mir ge-<lb/>ſagt, wie ich das beweiſen kann. — Alle Welt weiß,<lb/>wie ſchrecklich die Bataille war, aber 's kam Niemand<lb/>um, wem's nicht beſtimmt war. — Kapitain von Möl-<lb/>lendorf“ — er machte die Pantomime des Kopfabfal-<lb/>lens — „Kapitain von Retzdorf beide Arme ab. —<lb/>Feldmarſchall Schwerin, Excellenz, ſtürmten die An-<lb/>höhe. Die Kugeln pfiffen, die Grenadiere fielen wie<lb/>Hagel nieder, und endlich machten ſie Miene zum —<lb/>kehrt. Da riſſen Excellenz die Fahne dem Fahnenjun-<lb/>ker aus der Hand, riefen: „„Sterben müſſen wir<lb/>Alle 'mal!““ und rannten auf dem engen Damm<lb/>voran dem Feind entgegen. Wir nach. — Aber Ex-<lb/>cellenz ſahen nicht wie mit einmal Ihre Fahne in der<lb/>Luft feſt hacken blieb. Das böhmſche Weib hielt ſie<lb/>feſt, breitete ſie aus; nun konnten die Feinde zie-<lb/>len. Knall, knall, vier Kartätſchen gingen durch den<lb/>Leib, und Ihre Excellenz fielen in die Kniee, und dem<lb/>Fähnrich in die Arme. Durch und durch waren die<lb/>Kugeln gegangen und dem Herrn Fähndrich krümmten<lb/>ſie kein Haar, ſondern fielen ihm in die Weſtentaſchen.<lb/>Hab's ſelbſt geſeh'n, wie er ſie nachher 'raus nahm, mit<lb/>den Zähnen kaute und dann in die Luft warf, wo ſie<lb/>
               <pb facs="#0211" n="185" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=211"/>nie wieder runter gekommen ſind. — Ich habe den<lb/>Schuß im Beine aus der Prager Schlacht.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Und lebt der Fahnenjunker noch?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mit leiſerer Stimme antwortete der Feldwebel:<lb/>„Iſt unſer Hauptmann von Aſſeburg.“ — Ein Schwei-<lb/>gen verbreitete ſich im Saal. „Allen Reſpekt dem<lb/>Hauptmann, — möchte aber nicht in ſeiner Seele ſitzen<lb/>— ſieht kurjos drin aus — ſchwarz wie Kohle, der<lb/>Teufel ſengt. — Aber — allen Reſpekt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Weinland hielt ſich verpflichtet den Kapitain zu<lb/>vertheidigen: „Wenn unſer Hauptmann mit dem Teu-<lb/>fel im Bunde ſteht — ſo giebts nichts Gutes in der<lb/>Welt mehr. Wer ſo kaltblütig im Kugelregen, und<lb/>ſo mild im Quartier iſt, kann kein Teufelsfreund ſeyn.<lb/>Geht er nicht in die Kirche? Iſt er nicht freundlich<lb/>wie ein Kind? flucht und trinkt er jemals? Freilich<lb/>mag er unglücklich ſeyn, freilich paßt er nicht zu Euch.<lb/>Aber das iſt vielleicht das beſte Lob, was man ihm<lb/>geben kann.“ — „Herzensjunge, ſtichle nicht auf uns,<lb/>— Soldaten ſind Soldaten. — Paßt der Hauptmann<lb/>nicht unter uns, iſt's ſeine Schuld — hat kein Ge-<lb/>müth. — Gemüth paßt überall hin.“ — „Das aus<lb/>der Brandweinflaſche.“ — „Wir wiſſen was wir wiſ-<lb/>ſen,“ murmelte der Feldwebel und trank ſein Glas aus,<lb/>aber Weinland hielt es nicht mehr unter ſeinen rohen<lb/>Kameraden aus. Er eilte aus der Schenkſtube.<lb/>
               <pb facs="#0212" n="186" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=212"/>Hinaus in die ſtürmiſche Nacht trat der Jüng-<lb/>ling. Zerriſſen Gewölk zog über den Himmel, und<lb/>brach die Strahlen des Mondes. Er freute ſich über<lb/>den Aufruhr in der Natur. Wie die Geiſter der leb-<lb/>loſen Dinge ſich befeindeten, ſo ſchienen auch in ihm<lb/>die Geiſter zu ſtreiten. Da trat eine hohe im Man-<lb/>tel verhüllte Geſtalt, welche bisher, einer Bildſäule<lb/>gleich, dageſtanden, zu ihm heran, und der Hauptmann<lb/>ſprach: „Ich danke Dir, mein Sohn, daß Du mich<lb/>unter Deinen rohen Geſellen vertheidigt haſt.“ — Wein-<lb/>land war erſchüttert, und gerührt über den freundli-<lb/>chen Ton ſeines Obern, welcher damals nur etwas Au-<lb/>ßerordentliches bedeuten konnte. „Du haſt mich im<lb/>Treffen gerettet. Das war mir gleichgültig. — Aber<lb/>ich fand einen unbekannten Freund, der es noch hin-<lb/>ter dem Rücken bleibt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Freund? Herr Kapitain! kann ich frei wie ein<lb/>Menſch zum Menſchen reden?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Wir ſtehen in Gottes freier Natur. Hier wal-<lb/>tet kein Unterſchied, — ſprich als Mann und Freund.“<lb/>„Herr Hauptmann, nur als Theologe. Sie tra-<lb/>gen einen böſen Feind im Buſen. Der iſt gefährlicher<lb/>als die tückiſchen, welche hinter dem Rücken Böſes<lb/>ſprechen. Sie ſind unzufrieden mit der Welt, und<lb/>zürnen auf die Vorſehung.“<lb/>
               <pb facs="#0213" n="187" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=213"/>Die Stirne des edlen Mannes runzelte: „Jun-<lb/>ger Mann, wo lieſeſt Du das?“ -<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ich habe Ihre unglückliche Geſchichte gehört.<lb/>Ein trauriges Loos, doch ein Mann kann das Menſch-<lb/>liche ertragen. — Sie aber irren wie ein gebannter<lb/>Geiſt in der Einöde umher, Sie ſuchen den Sturm<lb/>auf, und ſcheinen nur erfreut im Schlachtgedrang.<lb/>Keine Kugel verletzt Sie; und Sie wünſchen den Tod<lb/>nicht wie ein geckenhafter Prahler, noch wie Einer,<lb/>der ſicher wünſchen kann, weil ſein Wunſch aller Wahr-<lb/>ſcheinlichkeit nach nicht erfüllt wird, ſondern wie ein<lb/>Mann, der mit voller Ueberlegung nichts Beſſeres wäh-<lb/>len kann.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Du rietheſt gut.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Iſt Ihre Wahl ſo feſt, ihre Ueberzeugung ſo<lb/>begründet, daß kein Opfer, keine Offenbarung ſie wan-<lb/>kend machen kann?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Glaubſt Du, junger Mann, um mich zu über-<lb/>zeugen die Kraft zu haben?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ich habe die Hoffnung. Ich habe den Glau-<lb/>ben, daß nichts auf Erden ohne Beſtimmung athmet.<lb/>Wir aber müſſen ſuchen. Auch ich ſchwankte, ſuchte;<lb/>ich glaube gefunden zu haben.“ -<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Suchen, und Finden oder Verfehlen — fiel der<lb/>Hauptmann mit erweichter Stimme ein — darin be-<lb/>ſteht ja das Leben. Die liebenden Weſen ſuchen ſich,<lb/>
               <pb facs="#0214" n="188" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=214"/>aber wenn der Eine wacht, ſchläft der Andere; wenn<lb/>dem Einen Tag iſt, iſt dem Andern Nacht. — Ob's<lb/>Zufall, ob's Beſtimmung iſt, wenn im Gewühl der Welt<lb/>die für einander geſchaffenen Weſen ſich mit offenen<lb/>Augen begegnen und erkennen — ich weiß es nicht,<lb/>aber ſelten kommt es. Das Leben iſt eine Pilger-<lb/>fahrt — doch mir hat der Sand der Wüſte das hei-<lb/>lige Grab in einem undurchdringlichen Wirbel verhüllt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Aber es <hi rendition="#g">ſteht feſt</hi> — fiel Weinland feurig ein —<lb/>kein Sturmwind kann es aus ſeinen Grundveſten reißen.<lb/>Gönnen Sie mir mit Ihnen zu ſuchen. Auch mir<lb/>iſt, gleich Ihnen, wohl im Ungewitter, im Schrecken<lb/>der Natur, weil ich unter den Menſchen einſam ſtehe<lb/>— aber im Reich der lebloſen Weſen Freunde zu fin-<lb/>den glaube.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Hauptmann ſah ihn lange ernſt an, dann<lb/>drückte er ihm die Hand: „So kennſt Du auch, mein<lb/>Sohn, <hi rendition="#g">den</hi> Quell der Schmerzen! — <hi rendition="#g">Einſam</hi> da-<lb/>ſteh'n. — Die Welt iſt ſo ſchön, auf Alles ſcheint die<lb/>Sonne, Alles blüht und wächſt, Alles reißt ſich empor<lb/>von der unwandelbaren Erde, und nur die verwittern-<lb/>den Steine blicken ſehnſüchtig auf die glücklichern Ge-<lb/>ſchlechter — und wer nun von gleicher Natur mit die-<lb/>ſen Glücklichern, — aber ohne ihre Theilnahme, aus-<lb/>geſchloſſen, und doch nicht näher dem Weltgeiſte — wie<lb/>ein Stein unter den Belebten umherſchleicht, der iſt<lb/>
               <pb facs="#0215" n="189" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=215"/>unglücklich. Mein Sohn, Du ſollſt Alles erfahren.“<lb/>— Während Beide langſam ſich entfernten, erzählte<lb/>der Hauptmann ſeinem jüngern Begleiter: „Es ſcheint<lb/>als wäre meine Familie zu allem Wunderbaren auser-<lb/>koren. Was aber Anderen ein Glück deucht, verwan-<lb/>delte ſich für uns zuletzt gewiß zum Unglück. Dir iſt<lb/>vielleicht auch die Sage bekannt, welche die merkwür-<lb/>dige Pflanze, das Farrenkraut, nur in der Johannis-<lb/>nacht blühen und Saamen ſchießen läßt. Angetrieben<lb/>von dem Wunſche, die Erſcheinung zu beobachten, und<lb/>vielleicht eine der wunderbaren beſprochenen Wirkungen<lb/>des Saamens in dieſen Stunden zu ſpüren, ſchlich<lb/>mein Vater, als achtzehnjähriger Jüngling in der Jo-<lb/>hannisnacht 1708 in den nahgelegenen Eichwald, und<lb/>brauchte nicht lange auf dem feuchten Mooſe liegend<lb/>die vom Monde verſilberten Blätter des Krautes zu<lb/>betrachten, als plötzlich der greiſe Dorfhirte vor ihm<lb/>ſtand. „„Hörſt Du das Gras wachſen?““ fragte er<lb/>den Jüngling, und als dieſer ſeine wahre Abſicht in<lb/>einer ſtotternden Antwort verbergen wollte, ſagte er<lb/>lächelnd zu ihm: „„Du biſt hier um den Saamen des<lb/>Farrenkrauts zu ſammeln.“ Als mein Vater durch<lb/>Erröthen die bejahende Antwort gab, erklärte er ihm,<lb/>daß er ſeinen Wunſch erfüllen wolle, und als es zwölf<lb/>vom Kirchthurm ſchlug, hieß er ihn leiſe den Arm un-<lb/>ter eine Staude halten. Im hellen Mondenſtrahl fiel,<lb/>
               <pb facs="#0216" n="190" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=216"/>gleich Schneeflocken, der ſchnell auf den Rücken der<lb/>Blätter gereifte Saamen herab und in ſeine Hände.<lb/>Auf Geheiß des Hirten rieb mein Vater ſich unter<lb/>gewiſſen Formeln die Schläfen damit, und erhielt da-<lb/>für die Verſicherung, nun gegen jede äußere Verwun-<lb/>dung feſt zu ſeyn. Der Hirt lehrte ihn, wie er ferner<lb/>den Saamen gewinnen, und verſprach ihm auch ein<lb/>andermal das Mittel zu zeigen, wie er zu ſeiner natür-<lb/>lichen Kraft zurückkehren könne. Als mein Vater ihn<lb/>aber am andern Morgen aufſuchte, lag der Greis todt<lb/>auf ſeinem Lager. Meinen Vater verfolgte von jetzt<lb/>an das Glück. Als auf der Jagd ein Eber den Her-<lb/>zog Anton Ulrich von Braunſchweig zu tödten drohte,<lb/>warf er ſich den Hauern des wüthenden Thieres ent-<lb/>gegen, und ſtieg durch dieſe That, welche den Fürſten<lb/>rettete und ihm ſelbſt nichts koſtete, in der Gunſt deſ-<lb/>ſelben, bis er als Oberlandjägermeiſter dem Tode erſt<lb/>ſpät ſeine Schuld abzahlte. Aber wie ſein Körper un-<lb/>verwundbar wurde, ſo verſteinerte leider auch ſein Herz.<lb/>Du weißt wie mich das Unglück durch ſeinen feindli-<lb/>chen Sinn geſtraft hat; aber, daß es mich unaufhörlich<lb/>verfolgt, und ſelbſt die Grabesruhe mir verſagt ſcheint,<lb/>davon trägt die Liebe meines Vaters die Schuld. Als<lb/>Kind badete er meinen Körper unter den Stauden des<lb/>Farrenkrautes, und die Frucht der unglückſeligen Jo-<lb/>hannisnacht iſt, daß mir das ganze Leben zur Nacht<lb/>
               <pb facs="#0217" n="191" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=217"/>wird, daß mein Körper ſteinern iſt gegen Kugel und<lb/>Stahl, und daß die Gemüther der Menſchen gegen<lb/>mich zum Stein geworden ſind, während meines im-<lb/>mer warm iſt, bis es ſich verbluten muß. Wie ein<lb/>unheimlich Weſen, das nicht in ihren Kreis gehört,<lb/>ſtarren ſie mich an, und fliehen vor dem Beglückten.<lb/>Ich aber ſtürze gern hinaus und hoffe, wenn die Ele-<lb/>mente ſich bekämpfen, oder mit dem Mondenlicht die<lb/>Geiſterwelt aus den Gräbern ſteigt, <hi rendition="#g">den</hi> Geiſt zu fin-<lb/>den, der mich von der unglückſeligen Gabe erlöſt, der mir<lb/>meine Freiheit, meine angeborne Natur wieder gibt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Weinland fiel heftig ein: „O wie müßt Ihr mich<lb/>verachten, mich, der ich wie ein Feigling die Gabe<lb/>ſuchte, welche Ihr ſo gern abwürfet.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Mein Sohn! Todesverachtung iſt eine Erfin-<lb/>dung hochmüthiger Gecken, die auf Koſten ihrer Na-<lb/>tur ihrer Eitelkeit fröhnen. Alle fürchten den Tod.<lb/>Warum ſollten ſie ihn auch nicht fürchten, wenn das<lb/>Leben ihre Welt iſt? Es koſtet — und ſoll koſten ei-<lb/>nen Kampf, ehe wir das freundliche Geſchenk des Him-<lb/>mels der Gefahr es zu verlieren ausſetzen. Mir nur<lb/>koſtet es nichts — und mein Wunſch iſt — daß es<lb/>mir viel koſte.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Herr Hauptmann! haben Sie niemals Ihrem<lb/>Schickſal gedankt? Haben Sie nie durch ihre Kraft<lb/>Gutes gewirkt?“<lb/>
               <pb facs="#0218" n="192" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=218"/>„Dem Könige habe ich manchen bedeutendern<lb/>Dienſt geleiſtet.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Der Sturm, Herr Hauptmann, ſagt zu mir:<lb/>Sie werden auch Anderen dienen, und dem Schöpfer<lb/>danken, welcher Ihnen die Gabe verlieh: denn es iſt<lb/>nichts erſchaffen um verloren zu gehn.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Hauptmann blieb ſinnend einen Augenblick<lb/>ſtehen: „Ich habe eine fühlende Seele gefunden —<lb/>und das iſt viel, ſehr viel werth für einen ſo Ver-<lb/>laſſenen. Mein Kind, auch Du biſt elternlos und<lb/>freundlos?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Meine Mutter tödtete ich in meiner Geburt;<lb/>von meinem Vater weiß ich nichts, und eine arme<lb/>Bürgerfrau zog mich dürftig auf, bis mir der Tod<lb/>auch ihre ſorgende Liebe entriß.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Wohlan! Du ſollſt nicht mehr allein, und auch<lb/>
               <hi rendition="#g">ich</hi> will nicht mehr allein ſtehen. Wenn der Krieg<lb/>beendet, wird der König, dem ich nicht gleichgültig bin,<lb/>Dich für meinen Sohn erklären. Jetzt lebe wohl! —<lb/>Ich eile in’s Hauptquartier. Eh' ein neues Gefecht<lb/>beginnt, ſehen wir uns wieder.“ Er ſchwang ſich auf<lb/>das Roß, welches ſein Reitknecht herangebracht hatte,<lb/>und Weinland blickte freudig wehmüthig, ſo weit ſein<lb/>Blick vermochte, dem Schatten des Reiters, dem ver-<lb/>ſchwindenden Schimmer ſeines Glückes, im mondhellen<lb/>Felde<lb/>
               <pb facs="#0219" n="193" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=219"/>Felde nach. Dann kehrte er zurück und warf ſich in<lb/>das duftende Heu auf dem Boden nieder.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Feinde! — Juden und Mohren — Mord und<lb/>Todtſchlag!“ dies waren die verworrenen Ausrufungen<lb/>ſeiner Kameraden, welche ihn aus dem Schlafe auf-<lb/>ſtörten. Es war kein Traum, wie er Anfangs glau-<lb/>ben wollte, die Trommel wirbelte, und rief die Schlä-<lb/>fer wieder in Reih’ und Glied. Feindliche Huſaren<lb/>waren in’s Dorf gefallen, und hatten zum Hohne der<lb/>garniſonirenden Preußen geplündert, oder plünderten<lb/>noch. Noch wußte Keiner der ſchlaftrunkenen Solda-<lb/>ten etwas Gewiſſeres, als Weinland einen Lieutenant,<lb/>der eben angekommen war, einem andern zuflüſtern<lb/>hörte: „Herr Bruder, weißt Du ſchon, die Huſaren<lb/>haben im Pfarrhaus geplündert, und Paſtors Marie-<lb/>chen mitgenommen?“ — Der Andre erwiederte: „Auf<lb/>Ehre, ein guter Fang; beneid' es ihnen. — Kann's<lb/>ihnen nicht wieder abgejagt werden?“ — Kein Mann<lb/>Kavallerie iſt im Dorf — ein kühner Streich, der<lb/>dem Huſarenofficier Ehre macht.“ Mehr vermochte<lb/>Weinland nicht zu hören. Hinter Reih’ und Glied<lb/>fortſtürzend erreichte er in der Morgendämmerung<lb/>das Pfarrhaus. Vater und Mutter rangen in ſtum-<lb/>mer Verzweiflung die Hände, und auf ſeine Frage:<lb/>„Iſt’s wahr, iſt’s wahr?“ gaben Sie durch Zeichen<lb/>Antwort. „Unſer Glück iſt dahin“ waren die erſten<lb/>
               <pb facs="#0220"/>194<lb/>und letzten Worte, welche er hörte, um ſchnell auf<lb/>den Hof zu ſpringen, des verwundeten Generals Pferd<lb/>aus dem Stalle zu holen, zu beſteigen, und in blin-<lb/>dem Eifer den Partheigängern, deren Richtung man<lb/>ihm nur unbeſtimmt anzugeben wußte, nachzuſprengen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es war ein größeres Glück, als er erwarten durfte,<lb/>daß er nach einigem Umherirren den Trupp der feind-<lb/>lichen Huſaren erblickte. Er ſah eine zarte weibliche<lb/>Geſtalt auf dem Pferde des Anführers, und mit blin-<lb/>der Wuth ſtürzte er, faſt waffenlos, gegen die Ueber-<lb/>macht. Die Feinde ſchienen ihren ritterlichen Gegner<lb/>erwarten zu wollen — ſie hielten ſtill — und als ſein<lb/>keuchendes Thier ihn mitten in den Trupp hineinge-<lb/>führt hatte, umringten ſie ihn, und riſſen, faſt ohne<lb/>eine Waffe zu gebrauchen, von hinten den Reiter vom<lb/>Pferde. Ein allgemeines Gelächter erſcholl, und der<lb/>Anführer rief ſpöttelnd zum Gefangenen hinunter:<lb/>„Voilà! mon compagnon von die Nacht, kommſt Du<lb/>uns nach, die Philoſophie zu lehren? Wir haben ſie aber<lb/>ſchon ſelbſt, und die beſte.“ Er wurde gebunden von<lb/>einem ſtämmigen Wallonen auf's Pferd genommen, und<lb/>von dem flüchtigen Trupp faſt nicht beſſer entführt als<lb/>damals von den Preußiſchen Werbern.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Sie machten Raſt in einer einſamen Hütte. Nach<lb/>einer peinlichen Gefangenhaltung draußen unter den<lb/>rohen Wallonen, mit denen er kein Wort wechſeln<lb/>
               <pb facs="#0221" n="195" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=221"/>konnte, ließ man ihn, vielleicht zum Spott, in das<lb/>einzige Zimmer. Der Franzos ſchäkerte mit ſeiner<lb/>ſchönen Gefangenen. Weinland knirſchte mit den Zäh-<lb/>nen. Aber kein Gebet, und kein Wunder wollte die<lb/>Feſſeln zerſprengen. Das Mädchen weinte zu den<lb/>Füßen des Räubers. Weinland drohte und bat. Der<lb/>Theologe berief ſich auf das Kriegsrecht. Aber, ob er<lb/>auch alle Beredſamkeit der Entrüſtung, der Liebe und<lb/>der Hoffnung aufwandte, der Andre lächelte nur.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Morgen, morgen, mon enfant — da magſt Du<lb/>ſie aben, eut gehört ſie uns — nach gutem Kriegs-<lb/>recht und nach aller Philoſophie. — Hübſche Mädchen<lb/>gehören aller Welt, und wer ſie fängt — ſey luſtig die<lb/>Nacht —‚ wir werdens auch ſeyn, und morgen früh<lb/>frage nach Deiner Braut. Auf Cavalierwort — da<lb/>will ich ſie Dir ſchenken.“ — Er gab Alles verloren;<lb/>man wollte ihn aus der Stube fortſtoßen, als Hufſchlag<lb/>und Piſtolenſchüſſe von draußen erſchallten. „Feinde!<lb/>Feinde!“ rief es herein. Der Lieutenant ließ fluchend<lb/>das Mädchen aus ſeinen Armen und ſtürzte hinaus.<lb/>Marie warf ſich ſprachlos Weinland an die Bruſt,<lb/>der ſie nicht umfangen konnte. Sie ſtammelte: „Fort,<lb/>fort.“ Er ſah zum Fenſter hinaus, indeſſen ſie nach<lb/>einem Meſſer ſuchte, ſeine Bande zu zerſchneiden.<lb/>„Marie, er iſt es, unſer Hauptmann!“ rief er ju-<lb/>belnd. Tollkühn ſtürzt er ſich mit kaum acht Reitern<lb/>
               <pb facs="#0222" n="196" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=222"/>in den geſammelten Trupp. Er will uns retten. O<lb/>Marie, Marie! — Der Edle wagt Alles für uns —<lb/>die Feinde fallen. — Gott, auch der Hauptmann iſt<lb/>getroffen, er ſinkt vom Pferde, es iſt wieder aus.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„So iſt keine Zeit zum Zuſehn,“ rief das Mäd-<lb/>chen, als auf einen glücklichen Schnitt die Stricke von<lb/>den Händen des Rekruten zu Boden fielen. „Hin-<lb/>aus! In's Freie. Ueber die Hecken! In's Feld, der<lb/>Abend hilft uns.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Nur einen Blick warf er vom Felde zurück, aber<lb/>es war genug, ihn fort zu ſpornen. Sein edler Freund<lb/>lag im Blute auf dem Boden. Er regte ſich nicht.<lb/>Das Gefecht dauerte fort. Beide ſtürzten in den Hof,<lb/>ſie fanden Weinland's Roß ledig ſtehen, und er ſchwang<lb/>ſich mit der ſchönen Gefährtin hinauf. So ſetzte er<lb/>über den Gartenzaun.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Sie mochten eine Stunde galoppirt ſeyn, als ſie<lb/>zuerſt ihrem weitern Schickſal nachzudenken wagten.<lb/>Weinland ſprach: „Meine letzte Hoffnung, der edle<lb/>Hauptmann von Aſſeburg, iſt todt. Nichts auf der<lb/>Welt, als Du, Marie, hat jetzt für mich einen Werth.<lb/>Was ſoll ich länger unter den Preußen, deren Sache<lb/>mir ganz fremd iſt? Mögen ſie mich im Bilde hän-<lb/>gen, ich habe Dich, — ich will wieder Menſch — ein<lb/>freier Menſch werden. Irgendwo wird ja in der wei-<lb/>ten Welt für uns ein Zufluchtsort ſeyn. Willſt Du<lb/>
               <pb facs="#0223" n="197" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=223"/>mir folgen, Marie?“ — „Ueberall“ lispelte die Be-<lb/>gleiterin, ſetzte aber ſogleich hinzu: „In Z… bei<lb/>Wittenberg lebt mein Oheim. Wir können es noch heut<lb/>erreichen. Dort finden wir Zuflucht. Ich kann von da<lb/>zu meinen Eltern, bis wir ſicher zuſammen kommen<lb/>dürfen.“ Ein heller Weg ſchimmerte ihnen durch die<lb/>Sternennacht entgegen. Kaum aber waren ſie hier<lb/>hundert Schritte fortgetrabt, als den unvorſichtigen<lb/>Reitern ein donnerndes „Werda?“ entgegen ſcholl.<lb/>Zwei Preußiſche Dragoner verritten ihnen den Weg.<lb/>Sie wurden der Mühe zu antworten überhoben, denn<lb/>jene riefen verwundert aus: „Ein Infanteriſt vom<lb/>T…ſchen Regiment zu Pferde! — was, auf einem<lb/>Generalspferde — und ein Mädchen im Arm! —<lb/>Beide auf dem Wege in Feindes Land! Attrappirt!<lb/>Zurück ins Quartier.“ — Die Betroffenen verhehlten<lb/>in der erſten Beſtürzung ihre Abſicht nicht, und man<lb/>brachte die Deſerteure noch in derſelben Nacht in das<lb/>Dorf zurück.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es hatte ſich zugetragen, daß viele unfreiwillig<lb/>Angeworbene um jene Zeit aus dem Preußiſchen Heere<lb/>entlaufen, und deshalb die Straf-Geſetze gegen die De-<lb/>ſerteure geſchärft waren. Daher wurde ſchon am Mor-<lb/>gen des folgenden Tages dem Theologen ſein Urtheil<lb/>dahin bekannt gemacht: Er ſolle wegen Deſertion aus<lb/>Reih’ und Glied und Pferdediebſtahl vier und zwanzig<lb/>
               <pb facs="#0224" n="198" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=224"/>mal Spießruthen laufen. — Das Urtheil war der Tod.<lb/>Es war unabänderlich, das wußten Alle, das wußte<lb/>er ſelbſt aus frühern Vorfällen. Feinde ſtanden noch<lb/>in der Nähe, und die Vollſtreckung durfte ſelbſt nicht<lb/>bis zum andern Tage verſchoben werden; auch wußte<lb/>man aus andern Fällen, daß der König, an welchen<lb/>diesmal allein die Appellation zuläſſig geweſen wäre,<lb/>jetzt unerbittlich ſey. Weinland war eingedenk der<lb/>Worte ſeines väterlichen Freundes, den er unter den<lb/>Todten wähnte, er ſah das Leben als ein ſchönes Gut<lb/>an, und ging dem ſchmählichen Tode nicht gleichgül-<lb/>tig entgegen. Einen Wunſch nur ſprach er aus, den<lb/>er aber eben ſo ſchnell wiederrufen mochte,— Marien<lb/>nicht mehr zu ſehen. Unter Trommelgewirbel mar-<lb/>ſchirte ſeine Kompagnie in zwei Reihen auf, und die<lb/>Kameraden des Unglücklichen bereiteten ſich, ſeine Hen-<lb/>ker zu werden. Als man ihn aus der Wachtſtube her-<lb/>ausführte, und ſeine Knie wankten, wollte er gern ſich<lb/>in heroiſch-ſtoiſche Gedanken von Todesverachtung, in<lb/>Sophismen über den Unwerth des Lebens hineinden-<lb/>ken; aber es ging nicht, der blühende Jüngling mit<lb/>der geſenkten Fackel wollte nicht kommen, und der ſen-<lb/>ſenarmige Knochenmann ſchien ihn bei jedem Schritt<lb/>an ſein kaltes Herz zu drücken.<lb/>Da nahte der Korporal: „Herzensjunge! hab'<lb/>ich's Dir nicht vorausgeſagt? — Hätteſt Du nur ein<lb/>
               <pb facs="#0225" n="199" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=225"/>Fünkchen Gemüth gehabt — hätte 's ſo nicht kommen<lb/>dürfen. Quintaner wiſſen die erſte Regel nach dem<lb/>ABC: „„Stiehl', aber laß Dich nicht fangen.““ Ein<lb/>Prakticus wie Du! Jammer und Schade! Um ein<lb/>Mädel, wie's dreitauſend in jeder Stadt giebt, läuft er<lb/>durch, verdirbt ſich die Carriere. Iſt das Gemüth? —<lb/>Sieh 'mal, Du haſt's zu verantworten. Ich bin ge-<lb/>rührt, und wie die Rührung auf mich wirkt, weißt Du.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Auch der Feldwebel kam mit wichtiger Miene her-<lb/>an, zog die Handſchuh aus, nahm den Stock unter<lb/>den Arm, und hub an: „Junger Menſch! ich will's<lb/>Ihm erklären, was er gethan hat — wie's liebe Vieh<lb/>ſoll Er nicht aus der Welt geh'n. — Er iſt ein jnn-<lb/>ger Menſch von vieler Displication — verſteht Er<lb/>mich — von vieler Displication — abers Er hat ſich<lb/>nicht verſtanden zu displiciren. Er iſt noch nicht klar<lb/>mit ſich geworden, aber geb' Er Acht — das muß<lb/>Alles kommen. Der Preußiſche Infanteriſt hat vierer-<lb/>lei Pflichten — viererlei — ich ſage vom Preußiſchen<lb/>Infanteriſten — was kümmern mich alle Pflichten von<lb/>Doktoren, Profeſſioniſten, Huſaren, Theologen, Artille-<lb/>riſten? Ein Preußiſcher Infanteriſt hat viererlei Pflich-<lb/>ten — erſtens gegen den Feldwebel, das iſt ſo gut<lb/>wie gegen den Hauptmann, gegen den König — Subor-<lb/>dination — geht nichts drüber. — Zweitens gegen<lb/>Gott — denn Gott iſt Gott — läßt ſich nicht abdis-<lb/>
               <pb facs="#0226" n="200" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=226"/>putiren. — Drittens gegen ſich ſelbſt, denn Er iſt doch<lb/>immer Er. — Viertens gegen ſeinen Nächſten, und<lb/>darunter iſt die Liebſte wieder die Nächſte. Da hat<lb/>Er am Schnürchen die Rangordnung, wie ſie im Him-<lb/>mel und auf Erden gilt. Aber Er hat die vierte mit<lb/>der erſten Pflicht vertauſcht, und darum muß Er Spieß-<lb/>ruthen laufen. Immer die Liebſte bedient, — junger<lb/>Menſch, — aber erſt König, Hauptmann, Feldwebel,<lb/>Gott, ſich ſelbſt. Hätt' Er ſich das genau displicirt,<lb/>brauchte er nicht Spießruthen zu laufen. — Er dauert<lb/>mich — ich könnte noch ein Wort für ihn einlegen,<lb/>abers — wäre Er mein leiblicher Sohn — Er müßte<lb/>laufen — es geſchieht um die Subordination.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Jetzt ſtand er auf dem freien Dorfplatze. Alles<lb/>um ihn her ſchien ſeine wirkliche Existenz zu verlieren,<lb/>und nur der Schatten der Gegenſtände ihn zu um-<lb/>gaukeln. Die albernen Reden wie die bedauernden<lb/>Worte ſeiner Kameraden wurden von der gräßlichen<lb/>Wirklichkeit, welche ſich ihm bereiten ſollte, verdrängt:<lb/>„Courage, Mohrenjunge, flüſterte ihm Lungenbrand<lb/>zu — im letzten Augenblicke nur Courage gezeigt!<lb/>Muthig durch die Gaſſen gelaufen — und fällſt Du<lb/>halb todt hin, das Gemüth können ſie ja nicht todt<lb/>ſchlagen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es fiel ihm Einer nach dem Andern um den Hals,<lb/>und er drückte ſie mit geſchloſſenen Augen an ſeine<lb/>
               <pb facs="#0227" n="201" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=227"/>Bruſt. Aber jetzt ſchlug er ſie auf, und Marie lag<lb/>ſprachlos weinend daran. Mutter und Vater bemühe-<lb/>ten ſich umſonſt, das Mädchen fortzuzieh'n. „Du<lb/>wollteſt, um mich zu retten, Alles verlaſſen; um mich<lb/>zu retten mußt Du ſterben. Ich will mit Dir ſter-<lb/>ben. Ich laſſe Dich nicht los. Ich gehe mit Dir.<lb/>Wollen ſie Dich, müſſen ſie uns Beide tödten.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Weinland gewann durch das Uebermaaß eines<lb/>fremden Schmerzes ſeine eigene Beſinnung wieder.<lb/>Mit einem Lächeln, dem Weinen verwandter als der<lb/>Freude, ſuchte er ſich aus den Armen des Mädchens<lb/>loszureißen. — „Geh’ fort, liebe Marie. Die Männer<lb/>lachen über Dich. — Du machſt den Tod nur bitte-<lb/>rer. — Ich glaubte mich über ihn freuen zu können,<lb/>da meine einzige Hoffnung, mein neuer Vater, für<lb/>mich vorausgegangen war in's beſſere Land. Nun<lb/>kommſt Du, und willſt mich nicht los laſſen. — Hier<lb/>giebt's keine reine Freude, kein reines Glück! Einen<lb/>neuen Vater mußte ich finden, um ihn zu verlieren;<lb/>eine Braut mußte ich gewinnen, um vor ihren Augen<lb/>zu ſterben. Die Sonne ſcheint nur, um uns glau-<lb/>ben zu machen, es wäre Frühling — damit der Win-<lb/>ter das vertrauungsvoll aufgeſchoſſene Blümchen erſtarre.<lb/>Hoffnung und bittre Täuſchung wechſelt hier, und wir<lb/>wollen hoffen, daß es droben anders iſt, und wir uns<lb/>nicht auch täuſchen.“ —<lb/>
               <pb facs="#0228" n="202" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=228"/>„Das wollen wir hoffen, ſonſt wär' es allzubitter,“<lb/>rief eine Stimme, und der Hauptmann von Aſſeburg<lb/>ſtand mit bleichem, ernſtem Geſichte unter den Trauern-<lb/>den. „Ihr Geiſt, oder ſind Sie es wirklich?“ rief<lb/>Weinland zitternd. „Ich ſelbſt,“ war die feierliche<lb/>Antwort. „Sie ſind nicht beim Angriff in B… ge-<lb/>blieben?“ — „Ihr wißt es ja, ſagte er zu dem engen<lb/>Kreiſe, ich ſterbe nicht; ich werde aufgeſpart bis für<lb/>mich kein Kelch mehr zu leeren iſt. Sterben ſoll ich,<lb/>wenn auf der Erde Niemand mehr lebt, der an mei-<lb/>nem Bette eine Thräne vergießen kann.“ — „Retten<lb/>Sie, retten Sie Ihren Pflegeſohn,“ rief Marie aus,<lb/>und fiel vor dem Hauptmann nieder. Er hob ſie un-<lb/>willig doch ſanft auf. „Ich kann ihn nicht retten —<lb/>erwiderte er ernſt und feierlich — ich weiß Alles —<lb/>ich habe mit dem General geſprochen — alle Mühe<lb/>bleibt fruchtlos, der König iſt in allen dieſen Fällen uner-<lb/>bittlich; und das iſt auch ganz der Ordnung gemäß:<lb/>ich mußte vom Tode aufwachen, um den Einzigen, der<lb/>mir noch theuer war, ſterben zu ſeh'n. Drum lebe<lb/>wohl, mein Kind. <hi rendition="#g">Hier</hi> haben wir nicht gefunden was<lb/>wir ſuchten.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Prediger glaubte jetzt ſein vermittelndes Wort<lb/>als Verkündiger der Verſöhnung einlegen zu müſſen:<lb/>„Verbannen Sie dieſen bittern Ton in der feierlichen<lb/>Stunde; in der folgenden vielleicht ſchon muß der<lb/>
               <pb facs="#0229" n="203" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=229"/>Jüngling vor dem ernſten Richterthrone Rechenſchaft<lb/>ablegen. Soll ich kraft meines Amtes vor dem Manne,<lb/>wie vor Knaben, von den wunderbaren Wegen ſeiner<lb/>Regierung ſprechen? Kurzſichtiger! wunderbar wird hier<lb/>oder droben ſich Alles zum Guten entfalten. Mir<lb/>blutet das Herz; auch ich liebe ihn innig — aber ich<lb/>werde die Hand, welche ihn zum ſchmählichen Tode ge-<lb/>leitet hat, wenn der Schleier von meinen Augen ge-<lb/>fallen iſt, preiſen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Hauptmann faltete ſtumm die Hände und<lb/>blickte zur Erde. Ein Officier, welcher heranſprengend<lb/>die Execution anzufangen hieß, unterbrach das Geſpräch.<lb/>Man entkleidete dem Jünglinge den obern Theil des<lb/>Leibes. Als ihm die Hände vorn gebunden werden<lb/>ſollten, bemerkte man an ſeiner Bruſt eine goldene<lb/>Medaille.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Nehmen wir ihm die auch ab?“ fragte ein Un-<lb/>terofficier. — „Vielleicht ein Amulet, das ihn vor<lb/>Streichen ſchützt.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Wenigſtens ein theures Unterpfand, das einzige<lb/>Erbtheil meiner Mutter. Laßt es mir bis in den<lb/>Tod.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Alle wurden aufmerkſam. Der Hauptmann ſprang<lb/>darauf zu, wandte es haſtig um, und fragte: Woher<lb/>junger Menſch — woher?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Von meiner Mutter.“<lb/>
               <pb facs="#0230" n="204" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=230"/>„Wer war Deine Mutter?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Eine Unglückliche! Das iſt das Einzige, was<lb/>ich von ihr erfahren habe. Durch meine Geburt raubte<lb/>ich ihr das letzte Gut, das Leben, und habe doch<lb/>ihr Alles geerbt, — ihr Unglück und dieſe Medaille.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Mehr, mehr — ſprich — die Zeit iſt koſtbar.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Bei einem feindlichen Ueberfalle wurde ich zu<lb/>früh geboren. Ein großer Theil der Stadt ging in<lb/>Flammen auf, und während in gegenwärtiger Noth die<lb/>Verunglückten ſelbſt nicht über ihre eigne Vergangen-<lb/>heit nachdenken konnten, — war es ſchon genug, daß<lb/>eine arme Bürgersfrau mich rettete, und von dem<lb/>Halſe meiner ſterbenden Mutter dieſe Münze nahm.<lb/>Was ich nachher aus Gerüchten erfahren, iſt, daß meine<lb/>Mutter von ihrem Geliebten verlaſſen, in der Stadt<lb/>zurück geblieben war.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Welche Stadt?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Gellnhauſen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Hauptmann ſchlug ſich an die Stirn, und<lb/>fiel mit dem Ausruf: „Mein Sohn, — Du biſt mein<lb/>Sohn!“ — dem Rekruten um den Hals.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Niemand fragte in dieſem Augenblicke nach der<lb/>Möglichkeit dieſer Entdeckung; keiner zweifelte an der<lb/>Wahrheit derſelben, denn es hätte ſich nicht verlohnt,<lb/>die Wirklichkeit eines Verhältniſſes zu unterſuchen, das<lb/>der Tod im nächſten Augenblicke wieder vernichten<lb/>
               <pb facs="#0231" n="205" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=231"/>ſollte. Der Officier näherte ſich beſcheiden, und be-<lb/>merkte mit Achſelzucken, daß der General in's Dorf<lb/>geritten wäre.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Er darf nicht in den Tod geh'n, — rief der<lb/>Hauptmann heftig aus, und wandte ſich um, als der<lb/>General grade in den Kreis ritt. — Ich laſſe ihn<lb/>nicht fort, — es iſt mein Sohn — ich will für ihn<lb/>durch die Gaſſen laufen. Es iſt mein Blut — mit<lb/>meinem Blute habe ich ihn gerettet.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der General zuckte die Achſeln und ſprach mit<lb/>gedämpfter, ernſter Stimme: „Herr von Aſſeburg, Sie<lb/>ſind Hauptmann im Dienſte des Königs. Ich habe<lb/>Ihnen den erneuten Befehl Seiner Majeſtät gezeigt,<lb/>und Sie haben ſelbſt geſagt, Begnadigung und Auf-<lb/>ſchub iſt unmöglich. Ich bedaure Sie, aber Sie ſind<lb/>Mann.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Hauptmann rief knirſchend aus: „Ja wol<lb/>Mann — ein verſteinerter Mann — aber die Lebens-<lb/>flammen könnten durch den Stein emporſchlagen. Ich<lb/>könnte wieder für einen Augenblick raſend werden, weil<lb/>ich mein Leben durch eine Bildſäule war. — Geben<lb/>Sie mir meinen Sohn zurück, oder — ich bin wahn-<lb/>ſinnig, hören Sie nicht? Sie wiſſen welche Meinung<lb/>von meiner Kraft der Soldat hegt; wie er mich liebt<lb/>will ich beweiſen, wenn ich dieſe unfreiwillig Geworb’-<lb/>nen aufwiegle.“ -<lb/>
               <pb facs="#0232" n="206" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=232"/>„Herr Hauptmann, ich bedaure Sie.“ —<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Blutspflicht iſt eine höhere, als die gegen den König.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der General antwortete nicht, und zuckte nur mit-<lb/>leidig die Achſeln. Da bat der Sohn den Vater:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„O mein Vater, das Unvermeidliche muß ja ge-<lb/>ſchehen. Ich kann nicht gerettet werden; ſoll ich aber<lb/>noch mit dem Schmerze ſterben, den Vater meinetwe-<lb/>gen als Empörer der weltlichen Gerechtigkeit zu hin-<lb/>terlaſſen? — Jetzt will ich gern ſterben — wir ſehen<lb/>uns gewiß wieder.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Hauptmann hob ſeine Hand empor: „Dar-<lb/>um bin ich unverwundbar, darum! — Ihn zu ret-<lb/>ten für die Spießruthen. — Ich zwang mich zu<lb/>glauben — der Schleier iſt niedergeriſſen, und ich ſehe<lb/>— was ich nicht ausſprechen mag.“ — Der Prediger<lb/>wollte ſprechen; er fand aber entweder keine Worte,<lb/>oder er glaubte daß der Schmerz des empörten Vaters<lb/>durch Troſtgründe in dieſem Augenblicke nur noch mehr<lb/>aufgeregt werden dürfte. Er betete leiſe: „Vergieb<lb/>ihm!“ als die Trommeln von Neuem wirbelten, die<lb/>üblichen Commandoworte erſchallten und die beiden Rei-<lb/>hen der Soldaten auseinander traten, um für den Lauf<lb/>des Unglücklichen Platz zu machen. Der Prediger flü-<lb/>ſterte ihm in's Ohr: „Murre nicht auf Dein Loos.<lb/>Vertraue, und Du wirſt ohne Wunden heimkehren.“<lb/>— Die Soldaten ziſchelten ſich etwas zu. Man<lb/>
               <pb facs="#0233" n="207" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=233"/>glaubte es ſey eine Verabredung, den Unglücklichen zu<lb/>ſchonen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Da hörte man Pferdegalopp, und es hieß: „Der<lb/>König kommt.“ Wirklich ſprengte an der Spitze ſei-<lb/>ner Suite der große Friedrich in's Dorf. Was den<lb/>Prediger in dieſem Augenblicke bewegte, vermochte er<lb/>nicht auszuſprechen, aber er drückte dem Hauptmann<lb/>haſtig und heftig die Hand, und dieſer den Wink ver-<lb/>ſtehend eilte zum Monarchen während jener die Arme<lb/>gen Himmel hob. Wie beredſam auch die entſetzliche<lb/>Stunde der Gefahr den erſchütterten Vater machte,<lb/>der König erwiederte nur, indem er ſich umkehrte: „Iſt<lb/>Er närriſch oder Hauptmann? — Hat Er die Kriegs-<lb/>Artikel geleſen? — So weiß Er was Recht iſt. Un-<lb/>rechtes geſchieht bei meiner Armee nicht.“ — Der Kö-<lb/>nig muſterte mit ſeinem Glaſe die Geſichter. Auf ſei-<lb/>nem eigenen war die Sprache des Geſetzgebers, des<lb/>Richters, des Feldherrn, aber auch die Freude des Sie-<lb/>gers zu leſen. Er ritt langſamer. Die ihn näher<lb/>kannten, mochten erwarten, er werde, ſobald er das<lb/>Dorf verlaſſen, einen Adjutanten zurückſchicken. Aber<lb/>plötzlich lenkte er ſelbſt um und fragte: „Wie heißt der<lb/>Soldat?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Eduard Weinland“ war die Antwort.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der König hielt inne, ſtieg mit dem Befehle: „Die<lb/>Kompagnie ſoll auseinander geh'n,“ vom Pferde, und<lb/>
               <pb facs="#0234" n="208" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=234"/>trat in ein benachbartes Haus. Gleich darauf hieß ein<lb/>Adjutant den Rekruten ihm folgen, und er ward in's<lb/>Zimmer geführt, wo der König, auf ſeinem Krückenſtock<lb/>geſtützt, ſeiner zu warten ſchien. Alle entfernten ſich.<lb/>Weinland blickte ſchüchtern auf, und ſah im Geſicht<lb/>des Königs die ſpitze Naſe, die gefurchten Wangen, er<lb/>ſah den von ihm geretteten Officier. Die hellen Augen<lb/>blickten ihn durchbohrend an, und der König fragte:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Iſt Er mein Unterthan?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Nein, Ew. Majeſtät, ich bin aus dem Reich.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Seines Standes?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ein Theologe.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Was wäre ſein größter Wunſch?“ — Weinland<lb/>konnte nicht ſprechen. „Schon gut. Ich ſeh's Ihm<lb/>an den Augen ab. Er wird nie Feldmarſchall wer-<lb/>den. Er hat ſich aber meritirt, da an der Eiche, ver-<lb/>ſteht Er mich? — Sein Leben ſchenk' ich Ihm, und<lb/>obendrein den Abſchied. — Er braucht nicht viel Worte<lb/>davon zu machen. — Ich liebe nicht langen Dank.<lb/>Braucht auch Keinem was davon zu ſagen. Verſteht<lb/>Er mich: Keinem was davon zu ſagen. Es glaubt's<lb/>Ihm doch Niemand. — Wünſcht Er ſonſt noch was?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Ehe der erſtaunte Jüngling ein Wort des Dan-<lb/>kes hervorbringen konnte, verließ der Monarch das Haus,<lb/>und als der Trunk'ne ſo viel Beſinnung fand hinaus-<lb/>zueilen, war die Kunde ſeiner Rettung ſchon überall<lb/>ver-<lb/>
               <pb facs="#0235" n="209" corresp="http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/BV010525333/ft/bsb10104477?page=235"/>verbreitet. Unter dem Jauchzen der Menge führten<lb/>die beiden Väter den neugewonnenen Sohn in’s Pfarr-<lb/>haus, und der Rauſch des Augenblicks erlaubte wol<lb/>ernſte Selbſtbetrachtung aber keine Strafrede gegen die<lb/>zweifelnden Brüder. Der Kapitain von Aſſeburg legte<lb/>Weinlands und Mariens Hände in einander: „Du<lb/>biſt mein Sohn und ich will Dein Vater bleiben. Du<lb/>wurdeſt zwar ein Mann, aber zu einem Soldaten hat<lb/>Dich Deine Mutter nicht geboren. Kehre zu Deinem<lb/>Beruf zurück. Für Eure Zukunft laßt mich ſorgen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Dem Freicorps und Allen, die im Dorfe lagen,<lb/>gab der Hauptmann ein kleines Feſt. Der Prediger<lb/>und ſeine Frau machten die ſeligen Wirthe.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Herzensbruder! — nahte der Korporal zuletzt<lb/>dem Glücklichen — 's hat mich erſtaunlich angegriffen.<lb/>Weiß nicht, wie's die Nerven vertragen werden —<lb/>aber, paſſiren noch mehr ſolche Situationen — und<lb/>noch mehr ſolche Schickungen — ſo ſteh' ich mit mei-<lb/>nem Gemüth nicht dafür — daß — wenn ſich's ſchickt<lb/>— und mir's gemüthlich — und ſonſt nichts conträr<lb/>iſt — und meine Conſtitution nicht drunter leidet —<lb/>ich vielleicht noch 'mal mich entſchlöſſe fromm zu werden.“<lb/>
               <pb facs="#0236"/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
