<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Entschieden!</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/113665946"><surname>Auer</surname><forename>Adelheid von</forename></persName>
            </author>
            
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Hungeling</surname>
                  <forename>Andreas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="http://www.stimm-los.de/"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName>Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-07-05T15:17:44Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
            <idno>
               <idno type="DTADirName">auer_entschieden_1868</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Auer, Adelheid von: Entschieden! Leipzig, 1868.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Entschieden!</title>
                  <title type="volume"/>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/113665946"><surname>Auer</surname><forename>Adelheid von</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>A. H. Payne</name></publisher>
                  <date>1868</date>
                  <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Der Salon für Literatur, Kunst und Gesellschaft</title><biblScope unit="volume">1</biblScope><biblScope unit="pages">S. 160–190</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>München BSB</repository>
                  <idno>
                     <idno type="URLCatalogue">http://opacplus.bsb-muenchen.de/title/6700764/ft/bsb10616510</idno><idno type="shelfmark">Shelfmark: Per. 177 l-1</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Der Text ist in Anlehnung an das <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref> kodiert.</p>
         <editorialDecl>
            <p>Bogensignaturen: nicht übernommen; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: gekennzeichnet; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): gekennzeichnet; I/J in Fraktur: nicht übernommen; i/j in Fraktur: keine Angabe; Kolumnentitel: nicht übernommen; Kustoden: keine Angabe; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: nicht dokumentiert; rundes r (ꝛ): wie Vorlage; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: keine Angabe; Vokale mit übergest. e: keine Angabe; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: DTABf-getreu; Zeilenumbrüche markiert: ja;</p>
            
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc><particDesc><person sex="f"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/113665946"><surname>Auer</surname><forename>Adelheid von</forename></persName></person></particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">stimmlos</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Entschieden!</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Auer, Adelheid von</docAuthor>
      </front>
      <body>
         <div>
            <p>Die alte Frau hatte gar viel zu sehen, wenn sie das noch in frischer Sehkraft strahlende Auge von der Arbeit erhob und auf den Bildern umher verweilen ließ. Rechts all die vielen frischen Blumen auf den Gräbern der Todten, die stattlichen Pappeln der Allee, die durch das eiserne Gitterthor des Kirchhofs zum Gotteshause führen, dessen Thurm sich doch über sie Alle erhebt. Dann die grünen Felder und Vorberge und die höheren Kuppen des Gebirges im blauen Duft der Ferne. Links hinunter und etwas tiefer im Thal die Häuser des Dörfchens und zwischen den Strohdächern, wie ein stolzer Pfau unter den Krähen, das<lb/>neue rothe Ziegeldach von des Amtmanns Wohnung, die sich fast so breit macht wie der Herr derselben, und aus deren blankgeputzten Fenstern auch ebensoviel wohlgepflegte Ordnungsliebe und Tüchtigkeit, jovialer Frohsinn und selbstgenügende Freude am Besitz hervorzuleuchten scheint, als aus den gleichfalls blankgeputzten Augen im rothen Gesicht des dicken Amtmanns.<lb/>Jetzt, in den Strahlen der niederwärts sinkenden Sonne blitzend, sah das Haus wie erleuchtet aus. Aber auch durch die blinden Fenster niederer Hütten schaute das liebe Himmelslicht freundlich hinein, hier einen hellen Flachskopf vergoldend, dort den Carmin frischer Wangen noch tiefer malend. Dem Gotteshaus den flammenden Scheidegruß sendend und den stillen Gräbern eine Segensleuchte, fand es dann seinen Weg durch das dichte Laubdach der Linde und zog gerade über dem Haupt der alten Frau vorbei schräg hinüber auf den voll tragenden Rosenbusch. So recht mitten im Sonnenstrahl saß das Mütterchen, und folgte sie ihm mit den Augen, dann fiel der Blick in ein Meer duftender Rosen.<lb/>Auch im Teich, der jenseits der Straße ein wenig links ab von dem Platz unter der Linde liegt, und der von da leicht zu übersehen ist, trieben die Strahlen ihr lustiges Spiel und streuten funkelnde Sterne auf das kühle Wasser. Gar lebendig ging’s auf demselben zu, denn nicht bloß des Amtmanns und des Pfarrers, nein, die Enten des ganzen Dorfes fanden sich dort zu gemeinsamem Schnattern und gemeinsamem Plätschern zusammen. Gar lustig machten sie dort ihre Schwimmstudien und badeten das schneeweiße Gefieder in dem feuchten Element. Und hatte eine gar besondere Beute gemacht, irgend einen dort umherschwimmenden Kohlstrunk, oder irgend eine andere Delicatesse gefunden, und trug dann die Trophäe in ihrem breiten Schnabel davon, welch allgemeines Geschrei erhob sich, wie stürzte die Schaar auf den glücklichen Finder zu und wenn er sich ans Land rettete, wie watschelten sie ihm nach, bis ein kräftiges Hinunterschlingen ihm die Beute gesichert. Und nicht nur die Enten, auch die Dorfjugend trieb dort ihr fröhliches Spiel, und wenn die uncultivirte jugendfrische Lustigkeit der Dorfkinder auch nicht in den Salon gepaßt haben möchte, den lieben Gottessaal verunzierten sie just nicht.<lb/>Des Amtmanns Sohn, Wilhelm, und des Pfarrers Enkel, Traugott, waren mitten darunter, beides hübsche kräftige Knaben und intime Freunde, bis auf gelegentliche Streitigkeiten und Prügeleien, die bei Knabenfreundschaften selten fehlen. Auch jetzt schien eine aufsteigende Wolke der Zwietracht das heitere Spiel verdunkeln zu wollen. Ein Ball, mit dem Beide um die Wette warfen, war weit hinein in den Teich geflogen.<lb/>»Warte, ich hole ihn gleich«, sagte Traugott und krempelte eilig die Hosen auf, eines Vorwurfs des Großvaters gedenkend, als bei einer ähnlichen Gelegenheit besagtes Kleidungsstück in gar argem Zustand nach Hause gebracht worden war.<lb/>»Ich habe ihn schon«, jubelte dagegen Wilhelm, der ohne Rücksicht auf seine Kleider und die Schelte der Mutter ohne Besinnen in den Teich<lb/>gesprungen und, zwar bis über die Knie naß, aber als glücklicher Sieger herausgekommen war, »ich habe ihn schon und nun spiele ich allein damit!«<lb/>»Dir gehört der Ball nicht«, rief Traugott mit einer hellen Röthe des Zornes, vielleicht auch nur des Eifers, auf den Wangen, »Dein Vater gab ihn uns Beiden zum Spielen.«<lb/>»Aber ich <hi rendition="#g">habe</hi> ihn. Wer zuerst kommt, mahlt zuerst!« lautete die in lachendem Trotz gegebene Antwort; »wir haben lange genug zusammen gespielt, jetzt will ich ihn allein haben. Du hast übrigens vergessen: als Dir der Ball ins Wasser flog, warfen wir gerade um das Alleinspielen. Wie oft hattest Du ihn gefangen, je?«<lb/>»Hm, erst zwanzigmal«, sagte Traugott kleinlaut.<lb/>»Nun, und ich?« triumphirte Wilhelm.<lb/>»Achtzigmal, das weiß ich«, entgegnete Traugott schnell, »aber ich war auch noch nicht fertig. Der Ball fiel nicht an die Erde, sondern ins Wasser.«<lb/>»Traugott!« rief die Großmutter, die den Streit mit angehört hatte.<lb/>Der Knabe gehorchte augenblicklich ihrem Ruf.<lb/>»Besinne Dich doch einmal recht«, sagte die alte Frau freundlich, »ob es wohl einen Unterschied macht, ob der Ball an die Erde oder ins Wasser fällt. Werden nicht bloß die Male als gültig gezählt, in denen Du ihn auffängst?«<lb/>Der Knabe zögerte eine Weile mit der Antwort. Dann hob er die großen, unschuldigen, blauen Augen zu der Großmutter auf, sah sie fest an und sagte: »Ich wollte den Ball noch gern haben und vom Wasser war nichts gesagt.«<lb/>»Das weiß ich«, fuhr die Großmutter fort, »darum sollst Du Dich eben besinnen, ob es sich nicht von selbst verstand, daß es ganz gleich war, wohin der Ball fiel, ob ins Wasser oder an die Erde. Du wirst das schon heraus finden; geh nur recht ehrlich mit Dir zu Rath.«<lb/>Der Knabe kämpfte einen schweren Kampf; das Einsehen war vielleicht schwer, aber das Eingestehen ist oft noch viel schwerer. Endlich sagte er doch, wenn auch mit betrübtem Ton:<lb/>»Er kann allein weiter spielen; ich habe verloren.«<lb/>Die Großmutter nickte zustimmend.<lb/>»Ich werde jetzt hier bleiben«, fuhr er dann fort.<lb/>»Bist Du böse auf den Wilhelm, weil er den Ball hat und Du nicht?« fragte die alte Frau.<lb/>Der Knabe dachte eine Weile nach, endlich sagte er leise: »Ja, Großmutter, ich kann ihn nun nicht mehr leiden.«<lb/>»Du wirst einmal ein schöner Prediger werden!« meinte die Großmutter. »Gottes Wort ist Liebe, die überall zur That werden soll, auch denen gegenüber, die uns Unrecht thun. Und Du kannst Die schon nicht leiden, die ganz im Recht sind, wenn sie Dir eine Freude nehmen. Du wirst ein schöner Prediger werden.«<lb/>»Ach, bis dahin«, sagte Traugott und sein Gesicht nahm eine recht treuherzige Miene an, »bis dahin bin ich dem Wilhelm lange wieder gut.«<lb/>Der Großmutter Lippen verzogen sich unwillkürlich zum Lächeln, aber sie unterdrückte es.<lb/>»Wenn Du nicht gleich damit anfängst, wird es doch nichts so Rechtes mit der Liebe werden«, meinte sie.<lb/>Der Knabe schwieg nachdenklich. Er stand da mit beiden Armen auf den Tisch gelegt und sah die Großmutter an. Diese nähte emsig fort.<lb/>»Kommt der Großvater bald?« fragte er auf einmal.<lb/>»Ich sehe schon immer die Straße hinunter, ob der Wagen nicht zu sehen ist«, antwortete die Großmutter.<lb/>»Und das kleine Mädchen bringt er mit?« fragte Traugott.<lb/>»Ja, das arme kleine Mädchen, dem beide Eltern gestorben sind, wie Dir, die aber keinen Großvater und keine Großmutter, überhaupt keine Verwandten hat, ihr die Eltern zu ersetzen«, sagte die Großmutter in ernstem Ton.<lb/>»Die soll ich ja wohl auch lieb haben?« fragte der Knabe mit einem Stoßseufzer.<lb/>»Ja, auch wenn sie Dir den Ball fort nimmt, mit dem ihr gemeinschaftlich spielt«, lächelte die Großmutter.<lb/>Der Knabe seufzte wieder.<lb/>»Meine Schwester ist sie aber nicht«, meinte er, »und auch nicht Euer Kind.«<lb/>»Doch, wir machen sie dazu«, berichtigte die Großmutter. »Sie ist doch immer des lieben Gottes Kind, wie Du, wie alle Menschen und arme Waisen insbesondere, die keine Eltern und Geschwister haben.«<lb/>»Wie alt ist sie?« fragte Traugott, ohne auf die Erörterung näher einzugehen.<lb/>»Vier Jahre, so viel ich weiß«, entgegnete die Großmutter.<lb/>»Gott, solch Kind!« sagte der Knabe achselzuckend, »Großmutter, die wird mir den Ball nicht nehmen!«<lb/>»Vielleicht wirst Du ihn ihr aber geben«, meinte die alte Frau.<lb/>Ob diese Annahme dem Knaben einleuchtend war, blieb unerörtert, denn in dem Augenblick ließ sich das Rollen eines Wagens auf der Landstraße hören und durch die leichte Staubwolke, die das Gefährt aufrührte, erblickte das entzückte Auge Traugotts den alten geliebten Schimmel des Großvaters, den die Nähe des heimatlichen Stalles zu ungewöhnlich raschem Lauf antrieb, erblickte diesen selbst und neben ihm, auf dem schmalen Sitz des kleinen Korbwagens, die erwartete Kleine.<lb/>»Herrje, Herrje, die neue Schwester!« brach er unwillkürlich aus und fuhr sich mit beiden Händen durch die wirren blonden Locken. Dann, wie übermannt von dem Gedanken dieser Bekanntschaft und all der damit verknüpften Verantwortung, und als müsse er sich davor retten, sprang er mit raschem Entschluß auf die Bank, ergriff den nächsten Ast des Lindenbaumes, schwang sich, wie er oft schon getan, auf den ersten Ab-<lb/>satz des knorrigen Stammes und, wie ein Eichkätzchen mit spielender Gewandtheit von Ast zu Ast kletternd, saß er in wenigen Minuten hoch oben in der duftigen Blüthenkrone.<lb/>»Großmutter, ich bin dem Wilhelm schon wieder gut«, rief er hastig dieser zu, als sie aufstand und aus der Laube heraustrat, just als der Wagen vor derselben vorfuhr.<lb/>»Willkommen, Vater; bringst Du die liebe Kleine?« rief sie dem Alten freundlich entgegen, der mit fast noch jugendlicher Rüstigkeit, trotz seiner sechzig Jahre, vom Wagen stieg, das kleine Mädchen herunter hob und der alten Frau in die Arme legte.<lb/>Da hast Du wieder Etwas zum Lieben, Mutter«, sagte er freundlich, »es ist ein herziges Kind, sag ich Dir und mahnt mich schon jetzt mit seinen braunen Augen und seinem Lachen an den Vater, der mir einst ein lieber Schüler war.«<lb/>Die Pfarrerin streichelte freundlich die Wange der Kleinen. Diese blickte sie noch etwas scheu an, verzog den hübschen Mund wie zum Weinen und wollte eben das Köpfchen auf die Schulter der Matrone legen, als es sich oben in der Linde zu regen begann und ihre Blicke unwillkürlich aufwärts zog. Da ritt Traugott auf einem derben Lindenast und bückte sich neugierig durch die Zweige, die neue Schwester zu betrachten.<lb/>»Hurrah! Der Großvater ist wieder das und der Schimmel und die neue Schwester!« rief er jubelnd und schüttelte die Aeste über seinem Haupt, daß ein Blüthenregen auf das schwarze Kleid des Mädchens und ihren dunkeln Lockenkopf hernieder rauschte.<lb/>Sie lachte hell auf. Es war ein herzerquickendes Lachen und wie Sonnenschein glänzte es in den Thränen, die das Gefühl des Fremdseins ihr einen Augenblick vorher erpreßt.<lb/>So durch Thränen lachend, mit Blüthen überschüttet und umfangen von dem Arm der liebevollen mütterlichen Frau, hielt die Waise ihren Einzug in die neue friedliche Heimat.<lb/>—————<lb/>
               
                  <hi rendition="#c #larger">Zweites Bild.</hi>
               
               <lb/>Die Linde hatte wieder einmal ausgeblüht, zum Zeitenfolge seit Lisbeth im Pfarrhause aufgenommen war. Der wilde Wein färbte sich hochroth, der Wind wehte über die Stoppeln. Im kleinen Garten waren die Rosen von den bunten Lieblingen des Herbstes abgelöst worden und an der Weinlaube hingen schwer die blauen und grünen Trauben. Die kleine Lisbeth war längst heimisch im Pfarrhause. Sie nannte die alten Leute Vater und Mutter, war die Dritte im Freundschaftsbunde Traugotts und Wilhelms und zugleich das vermittelnde und versöhnende Princip; denn bei jedem Streit gab ihr Wille den Ausschlag und von den Spielen, um die die beiden Knaben sich nicht zu vereinigen vermochten, gewann das den Vorrang, dem sie den Vorzug gab. Sie war bei Amtmanns auch schon eben so zu Hause, wie bei ihren Pflegeeltern. Sie hatte des Amtmanns Herz erobert durch ihre unverhohlene Freude an<lb/>seinem schönen Vieh, die Furchtlosigkeit, mit der sie mitten unter die Herde ging und dem Eifer, mit dem sie sich von der Magd im Melken unterweisen ließ, und seine Frau wieder rühmte ihr stilles sittiges Wesen, ihr Geschick zu allen weiblichen Arbeiten, ihre Sauberkeit und Ordnung. Wenn der Amtmann sagte: »Sie wird einmal eine tüchtige Landfrau abgeben, auch für die Außenwirthschaft«, setzte sie gewiß hinzu: »Und in ihrem Hause wird sich ein Blinder zurecht finden können, so wird Alles an Ort und Stelle stehen, und von der Diele wird man essen können, so sauber wird sie Alles halten.«<lb/>Noch war sie aber kaum sieben Jahre alt und mit dem Heirathen hatte es wohl noch gute Wege, wenn auch in Kinderköpfen sich die Welt gar absonderlich malt und Kinderspiele oft künftige Lebensbilder seltsam vorausspiegeln.<lb/>»Vater, komm, Du mußt das sehen und hören«, rief die Pfarrerin ihrem Mann ins Zimmer hinein. Ihr Gesicht glänzte vor innerm Lachen.<lb/>»Was denn, Mutter?« fragte er.<lb/>»Du mußt sehen«, wiederholte sie statt der Antwort, und ihn bei der Hand fassend, zog sie ihn durch das Haus in den Garten, aber nicht auf den Hauptweg, der in der Nebenlaube endigte, sondern vor der Seite herum, durch Büsche gedeckt, nach der Hinterwand der Laube, wo sie ganz leise die Blätter und Ranken auseinanderschob und einen Durchblick für Beide frei machte.<lb/>Kopfschüttelnd sah der Alte sie an und dann durch die Oeffnung in die Laube. Da bot sich ihm denn ein gar sonderbares, halb rührendes, halb lächerliches Bild. Der Tisch, mit einem weißen Laken behangen und mit Blumen und grünem Laub geschmückt, war zum Altar umgeschaffen; zwei Talglichter, wie die Pfarrerin sie bei den nun schon länger werdenden Abenden der Magd zu geben pflegte, in zwei bleierne Spielzeugleuchter gesteckt, brannten als Altarkerzen und sahen mit ihrer trüben Flamme gar kläglich aus gegen den hellen Herbstsonnenschein, in dessen Licht die Trauben glühten. Vor dem Altar, umgeben von einer Schaar verwundert blickender Dorfkinder, standen Wilhelm und Lisbeth, er in seiner blauen Sonntagsjacke mit den Stahlknöpfen, einen gewaltigen Strauß, in dem sich Georginen und Astern, wohlriechende Reseda und Thymian um gelben Sonnenglanz reihten, im Knopfloch, und Lisbeth, gleichfalls im Sonntagsröckchen, mit grünem Buchsbaumkranz im dunkeln Haar. Traugott, die schwarzwollene faltige Schürze der Großmutter umgehängt, so daß sie wie ein Talar vom Kinn an bis auf die Füße floß, die Bäffchen vom weißen Papier, hielt die Traurede, just so, wie sein kindischer Geist jüngst die erste Hochzeitsrede, der er in der Kirche beigewohnt, aufgefaßt und behalten. Er gerrieth in großen Eifer, gestucilirte gewaltig, und er sowohl, wie das Brautpaar und die ganze Schaar der Hochzeitszeugen und Gäste waren so andächtig in die Handlung versunken, daß Keiner den sich leicht kräuselnden, duftigen Rauch bemerkte, der aus des Großvaters Pfeife kam, und wie Weirauchwölkchen um den<lb/>Altar zog. Am ernstesten und würdevollsten blickte das verlobte Paar drein. Wilhelm verwandte kein Auge von dem Redner, dem die Worte nur so von den Lippen flossen und in eigenthümlicher Mischung eigener kindlicher Gedanken mit dem, was er in jener ersten Traurede gehört, verstanden und auch nicht verstanden hatte, untereinander mischte. Die Braut aber war gar tief bewegt, wurde roth und blaß und trocknete sich verstohlen mehr als einmal die Augen bei den Ermahnungen, eine friedfertige Ehe zu führen und die Kinder zu Gottesfurcht und Tugend zu erziehen.<lb/>»Wie der Junge beweglich spricht«, flüsterte die Frau Pfarrerin und stieß ihren Mann leise an. »Er wird einmal ein rechter Apostel des Herrn werden, gerade wie Du, Vater. Er ist nur noch gar zu eifrig und schwenkt die Arme zu sehr, das wird sich aber geben. Himmlischer Gott, welche Freude, ihn ‘mal auf der Kanzel zu sehen und an Dich dabei zu denken und sich zu sagen, er hat sein Vorbild erreicht, wenn auch nicht übertroffen. Das kann Keiner, für mich wenigstens nicht, Vater.«<lb/>Der Pfarrer blies gewaltige Wolken aus seinem Meerschaum. Die Frau sollte nicht sehen, wie er zu dem Lobe schmunzelte.<lb/>Dann aber, als die Wolke fort war, zeigte er ein gar ernstes Gesicht und schob das Sammetkäppchen auf dem Kopfe unruhig mehrmals hin und her, was bei ihm immer ein Zeichen des Unbehagens war. Es wollte ihm nicht recht in den Sinn, diese Nachahmung seines heiligen Amtes, und er konnte die harmlose Freude seiner Alten an dem gewiß unschuldig erdachten Spiel nicht begreifen. Der wahrhaftige Eifer und die wahrhaftige Andacht besiegten aber sein inneres Widerstreben mehr und mehr und er war nahe daran, sich rühren zu lassen, als dem kindlichen Prediger dort vor dem Altar das Seltsame passirte, daß, als er die Braut fragte: »Willst Du, Lisbeth Eichler, den … zum Manne?« er, anstatt Wilhelms Namen, seinen eigenen, Traugott Liebenrose, nannte.<lb/>»Wilhelm Heinze«, corrigirte der Bräutigam mit starker Betonung den Irrthum.<lb/>Da war es mit der Rührung, aber auch mit der Fassung der hinter der Laube Lauschenden vorbei, und sie hatten Mühe, ein herzliches Auflachen zu unterdrücken.<lb/>»Willst Du, Lisbeth Eichler, den Wilhelm Heinze zum Manne?« wiederholte Traugott seine Frage. Sie flüsterte leise ihr Ja, wie sie es von der Braut in der Kirche gehört, und dann wechselte das Paar die Ringe, von Lisbeth aus blauen Stickperlen verfertigt, die sie auf Pferdehaar aus des Schimmels schon dünn werdendem Schweif ausgezogen, dann kam die feierliche Umarmung und dann war das Spiel aus.<lb/>»Wenn ich aber groß bin, heirathe ich Dich und der Großvater muß uns trauen«, versicherte Traugott, die hellen Schweißtropfen von der Stirn wischend, »willst Du, Lisbeth?«<lb/>»Ja«, sagte sie freundlich, »Dich und den Wilhelm, aber Du mußt mich trauen.«<lb/>»Zwei Männer nimmt man nicht, und wenn ich Dich haben will, nimmst Du mich«, entschied Wilhelm zuversichtlich.<lb/>»Nein, mich«, erklärte Traugott mit Nachdruck, aufsteigenden Zorn in Stimme und Miene.<lb/>Wilhelm nahm eine herausfordernde Stellung an, Traugott schritt hastig auf ihn zu; der kleinen Gemeinde schien das seltsame Schauspiel werden zu sollen, daß der Pastor und Bräutigam sich um die Braut prügelten, aber Traugott trat zufällig auf der Großmutter Schürze und sein Ornat erinnerte ihn an sein Amt.<lb/>»Ich bin ja der Pfarrer«, sagte er, zurücktretend, »ich schlage mich nicht.«<lb/>Die Großeltern hatten nun auch ihr Lachen bekämpft und traten in die Laube. Die Großmutter nahm dem kleinen Mädchen den Buxbaumkranz aus dem Haar, ihr die erglühenden Wangen streichelnd; Wilhelm hatte seinen Strauß gleich von selbst weggeworfen, und den halb beschämt, halb noch von geistlichem Stolz erfüllt dastehenden Traugott nahm der Großvater freundlich bei der Hand und verwies ihm mit ernsten Worten das Spiel.<lb/>»Das Predigen laß, bis Du groß bist, mein Sohn«, sagte er, »sei jetzt ein Hörer des Worts, es hat noch Zeit bis zum Lehrer. Mit Dingen, die heilig sind, soll man nicht scherzen; am Scherz stumpft die Ehrerbietung sich ab und die Gewohnheit des Spielens hindert den rechten echten Ernst. Verkleide Dich nie zum Diener des Herrn, sonst wird, wenn Du es bist, der Gedanke an die Verkleidung Dich unwillkürlich stören. Jetzt kannst Du das noch nicht sein, wofür Du gelten willst, hast Du Dich aber gewöhnt, das <hi rendition="#g">Gelten</hi> zuerst ins Auge zu fassen, so wird das <hi rendition="#g">Sein</hi> darunter leiden. Der Talar macht den Prediger nicht aus, aber der demüthige Sinn, das liebevolle, friedfertige Herz. Wer Frieden verkünden und Tugend lehren will, muß eines üben und das andere haben. Traue kein Paar«, fügte er lächelnd hinzu, »wenn Du dem Bräutigam die Braut nicht gönnst.«<lb/>Der elfjährige Knabe schaute dem Großvater voll ins Gesicht. Vielleicht verstand er im Augenblick nicht ganz, was Jener meinte, aber er war eine Natur, so lange den Wortlaut einer Lehre in treuem Gedächtniß zu behalten und darüber nachzudenken, bis volles Verständniß ihm aufging und das Eine verstand er doch schon jetzt: daß er nicht sollte gelten wollen, was er nicht wirklich zu sein sich bewußt war.<lb/>Wilhelm aber drehte sich kurz auf den Absatz um. »Schade, daß die Alten kamen, das Spiel war so hübsch«, sagte er leise.<lb/>—————<lb/>
               
                  <hi rendition="#c #larger">Drittes Bild.</hi>
               
               <lb/>Wie der kleine Bach, der, aus den Bergen kommend, das Wiesenthal durchfließt und eine Meile weiter in den schon schiffbaren Fluß mündet, an dem die Stadt liegt, mit den Wassern desselben weiter ziehend in den nächsten Strom und mit ihm ins Meer, wie er anfangs sich durch<lb/>Wiesen und Felder und blühende Ufer schlängelt, dann aber ins fremde Element hineinwachsend, die Welt zu sehen bekommt, felsige Ufer, unruhiges städtisches Treiben, Meereswogen, die an Klippen schlagen und viel wilde, wüste Schauspiele, von denen er in seiner Kindheit Tagen, als er noch ruhiger Dorfbach war, nichts ahnte, so wuchsen auch die Kinder allmählich ins Leben hinein.<lb/>Traugotts künftiger Beruf führte ihn bald über die Dorfschule hinaus, und des Großvaters Nachhülfe wollte nicht mehr genügen. Aber auch Wilhelm sollte, ehe er dem Vater in der Bewirthschaftung des Lindenthals hülfreich zur Seite stand, ein Gestudirter werden, wie dieser sagte und hinzufügte: »In meinen dicken Kopf ist nie etwas von der Wissenschaft hineingegangen, das ist ein Mangel; daß aber in sein gelehriges Gehirn nicht mehr hinein soll, als er just hier brauchen kann, dafür werde ich, wird der gesunde Sinn haften, der ihm aus der väterlichen Scholle herauswuchs, wenn er schon als Kind hinter den Pflügern herging, sich mit dem Vieh draußen auf der Weide herumtummelte oder das Heu laden und heimfahren half.«<lb/>So besuchten die Knaben nun vorläufig das Gymnasium der nächsten Stadt, wohin der Bach ihnen das Geleit gab. Jeden Morgen wanderten sie Beide, die Mappe auf dem Rücken, dorthin. Es war kaum eine Stunde Wegs und zu jeder Jahreszeit dieser Frühgang vor dem angestrengten Lernen in der Stube der Gesundheit heilsam und oft gar wunderschön. Zu Mittag waren sie bei einem Freunde des Amtmanns in Kost gegeben und nach den nachmittäglichen Lehrstunden gingen sie wieder heim, in Sonnenschein und Sturm, bei Schnee und Winterkälte, so gut im lauen Wehen des Frühlings wie in der stillen Schwüle des Sommers. Sie gediehen herrlich dabei, blühten an Leib und Seele und auch die Kinderfreundschaft mit Lisbeth blühte fort, wenn auch in anderer Form.<lb/>Es will sich für vierzehn-, fünfzehnjährige Knaben nicht mehr schicken, einem kleinen Mädchen den Hof zu machen und gar eifersüchtig auf dessen Gunst zu sein.<lb/>Und doch war’s mit dem Letztern nicht immer ganz und gar vorbei, denn, wenn sie jetzt auch mehr als die Beschützer der kleinen Lisbeth auftraten, zuweilen sogar als deren Erzieher, so fand auch dabei wohl aus alter Gewohnheit noch immer eine Art Wettkampf statt, bei der das Mädchen sich gut stand. Sie thaten ihr gar zu gern etwas zu Gefallen und wenn der Eine ihr Liebes erwiesen, so war das immer ein Anstoß für den Andern jenen zu überflügeln.<lb/>Traugott hatte eine gar stille tiefe Art dabei und wendete viel Nachdenken und Eingehen sowohl in die heimlichen Wünsche des Kindes als auch in die eigentliche Wohlfahrt desselben daran. Das lag nicht in Wilhelms Charakter, wohl aber ein rasches Erfassen und Benutzen des Augenblicks, das ihn mit einem Sprung oft weiter führte als Traugott, der lange vor ihm ausgegangen war. Auch für Lisbeth floß das Leben nicht mehr wie ein einziger Festtag dahin. Auch sie hatte schon ihre klei-<lb/>nen und größer werdenden Pflichten zu erfüllen, auch sie mußte hineintauchen in den Born der Wissenschaft so weit er in einer Dorfschule fließt und ein einfaches Mädchen allmählich zur einfachen Frau umbilden helfen soll.<lb/>Mehr wie die Fingerspitzen benetzte sie sich dabei auch nicht und die Tinte war nicht echt genug, um den thauigen Morgen und Abenden und der frischen Atmosphäre des Baches oder Dorfteichs für immer zu wiederstehen. Das Meiste die naturgemäße also liebenswürdigste Metamorphose des Kindes zur Jungfrau und der Jungfrau zur Gattin vorzubereiten that die Frau Pfarrerin durch leises Führen an echt weiblichem Zügel, durch allmähliges Lehren und stetes Beispiel.<lb/>Es war ein glückliches Leben, das dem kleinen Mädchen dahinfloß. Sie lachte dem Morgen entgegen und nahm lächelnd vom Tage Abschied, dem nach der rasch durchschlafenen Nacht der nächste Morgen folgen sollte. Jeder war des Festhaltens werth und Jeder des Erwartens.<lb/>Aber mögen die Tage noch so schön sein, im kindlichen Alter giebt es doch alljährlich ein paar Festtage, die man nicht rasch genug herbeigeführt sehen kann und vor deren Annäherung man die Zeit fortscheuchen möchte, die uns von ihnen trennte. Das ist die heilige Weihnacht, des Jesukindes Geburtstag, ein Festtag für die Welt, das ist das eigene Wiegenfest, nur im engen Kreis der Familie von Bedeutung, aber für die Kinderseele selbst doch auch ein heller Stern am Lebenshorizont.<lb/>Zum sechsten Mal seit Lisbeth im Pfarrhause war ging der Stern für sie auf und leuchtete ihr die ganze, dem Geburtstag voran gehende Nacht so hell in die Augen, daß sie nicht schlafen konnte, sie mochte die Augen noch so fest zudrücken und sogar die kleine Hand drüber liegen; er schaute durch Alles hindurch in das Herz hinein, das in jubelnden Schlägen hoch aufhüpfte und den Morgen nicht erwarten konnte. Endlich zog er denn mit rosenrothem Flügel goldig am Sommerhimmel auf.<lb/>»Heut ist mein Geburtstag!« war der erste Gedanke, mit dem das kleine Mädchen ihn begrüßte, der zweite: »Gottlob, daß Ferien sind!«<lb/>Ja das ist eine zweite Wonne bei Kindergeburtstagen, Ferien! — Keine Schule, frei vom Morgen bis zum Abend, ein wirklich ununterbrochener Festtag!<lb/>Lisbeth sprang aus dem Bettchen und kleidete sich schnell an. In die Nebenstube durfte sie nicht, ehe sie nicht gerufen wurde, aber sie hörte verdächtiges Geräusch in derselben. Sie hörte leise gehen und dazwischen ein paar Stiefel knarren.<lb/>Sie kannte den Ton. Das waren Wilhelms Wasserstiefel, die er immer in den Ferien trug, denn in den Ferien war er Oekonom und von dem sind Wasserstiefel unzertrennbar.<lb/>Das kleine Mädchen hielt fast den Athem an vor gepreßter Erwartung. Plötzlich verdunkelten sich aber ihre Züge. Ihr fiel etwas Schlimmes ein, etwas sehr Schlimmes, sie hatte ihr Morgengebet vergessen. Was würde die Großmutter sagen! das mußte sie nachholen. Sie ging<lb/>an das offene Fenster, um nur recht weit ab von der Thür zur Nebenstube zu sein und das verhängnisvolle Geräusch nicht zu hören, aber o weh, da führte eben einer von des Amtmanns Knechten eine wunderhübsche Ziege an rothem Band aufs Pfarrhaus zu. Die war für sie, das wußte sie, es brauchte es ihr Niemand zu sagen. Sie stand mit gefalteten Händen am Fenster. »O Gott die Ziege!« stammelte sie, »die wunderhübsche Ziege, sie ist für mich. Lieber Gott! verzeih mir doch, ich kann nicht beten, ich freue mich zu sehr. Ach die Ziege, die Ziege!«<lb/>Die Ziege war inzwischen ins Haus gebracht und mit dem rothen Band an den Geburtstagstisch angebunden worden. Der Herr Amtmann schickte sie seinem Liebling und seine Frau ein sauberes Milchgefäß dazu und zierlichen Milcheimer, beides in der Größe bequem von der Kleinen gehandhabt zu werden. Auf dem Tisch brannten die Lichter auf dem Geburtstagskuchen, das Lebenslicht in der Mitte und rund umher lagen so mancherlei nützliche Sachen von den Pflegeeltern. In weißem goldgeränderten Topf blühte eine Centisolie.<lb/>Die hatte Traugott für die Kleine besorgt und sich durch Abschreiben neben den Schularbeiten her für einen der Lehrer das Geld dazu selbst erworben, denn es war ihm nicht genug Ehre dem Geburtstag erwiesen, wenn er sein Angebinde so ohne alle Mühe nur von dem Taschengeld kaufte.<lb/>Er hatte anfänglich auch ein Gedicht dazu gemacht, aber es ging noch schlecht mit Lisbeths Lesen von geschriebenen Buchstaben und daß er oder ein Anderer ihr vorläse, was doch nur ein Glückwunsch für sie war, das wollte ihm nicht recht einleuchten. So behielt er das Gedicht zurück und die poetischen Wünsche im Herzen.<lb/>Ganz umsonst hatten die knarrenden Stiefel Wilhelms dem erwartungsvollen Kinde in der Nebenstube nicht ins Ohr oder Herz geklungen, auch an sein Erscheinen knüpfte sich eine besondere Freude.<lb/>Er hatte ihr just den liebsten Wunsch abgelauscht und erfüllt, ein Canarienvogelpaar und ein Heckbauer dazu, denn das war die Hauptsache dabei, daß sie das Hennchen wollte brüten und die Jungen aufziehen und füttern sehen konnte.<lb/>Mit einem Jubelruf der Freude stürzte sie denn auch auf die beiden Thierchen zu, selbst die Ziege war im ersten Augenblick verdunkelt und erst als die Wellen der Empfindung sich etwas gelegt, fing sie nun gleichsam von unten auf an den Gipfel der Freude zu ersteigen. Die nützlichen Gaben der Pflegeeltern fanden aber doch nur halbe Würdigung, der verlockende Kuchen reizte sie wenig und der Rosenstock wurde schnell wieder bei Seite gestellt. Sie küßte die Großeltern und reichte Traugott die Hand. Dann kehrte sie zu ihren Schätzen zurück.<lb/>»Sie sind das Schönste«, sagte sie, »die Vögel und die Ziege, aber die Vögel sind das Aller-, Aller-, Allerschönste und der Wilhelm ist ein Engel!«<lb/>Wilhelm lachte und setzte den rechten Fuß fest auf, vielleicht um zu zeigen, was ein Engel in Wasserstiefel zu bedeuten habe, aber jedenfalls<lb/>war er nicht böse über das Vergnügen der Kleinen. Er rieb sich die Hände selber seelenvergnügt, aber ohne eine Spur übermüthigen Selbstbewußtseins in dem offenen frischen Gesicht. Traugott wollte ein Gefühl der Täuschung beschleichen.<lb/>»So mühelos ist’s ihm gelungen«, dachte er, »und mir« — Er trat ans Fenster und sah mißmuthig hinaus. »War Dir’s und ihren Dank zu thun oder um ihre Freude?« fragte die Großmutter, die ihm dorthin gefolgt war, mit bedeutungsvollem Ton.<lb/>»Um ihre Freude, gewiß«, versicherte er.<lb/>»Nun sieh doch, wie sie sich freut!« für die alte Frau fort, ihn mit ihren klaren Augen ansehend und da fiel es wie Schuppen von den seinigen.<lb/>Sich freuen an dem Glück, an den Vorzügen Anderer, ohne an eigenes Entbehren zu denken, ohne Anspruch auf Dank, ganz rücksichtslos, mit voller Seele und warmem Herzen, das ist doch wohl die schönste und reinste Freude auf der Welt, deren goldene Flügel die Himmelssonne bescheint und die Strahlen wirft auch in das Herz des Darbenden.<lb/>—————<lb/>
               
                  <hi rendition="#c #larger">Viertes Bild.</hi>
               
               <lb/>Traugott war ein fleißigerer Schüler als Wilhelm. Als er sein Abiturentenexamen gerade glücklich bestanden, da entschloß sich der Amtmann seinen Sohn von der Schule zu nehmen. »Denn er würde doch nimmer ein Gestudirter werden.« Das sah er ein und war im Grunde auch nicht gar zu böse darüber.<lb/>Aber im Hause behalten wollte er ihn nicht.<lb/>»Das taugt nichts, wenn der Sohn nur in der Wirthschaft des Vaters aufwächst«, sagte er. »Was gut daran ist, wird ihm nur besser einleuchten, wenn er heimkehrt und in die alten Fehler braucht er sich nicht hinein zu gewöhnen. Die Welt schreitet fort, soll der Landmann dumm bleiben? Ich gönn’s dem Jungen, wenn er klüger wird als ich.«<lb/>Die Frau schüttelte den Kopf. »Wenn er nur eben so brav wird, das Kluge hole der Fuchs!« meinte sie, »wir brauchen nicht mehr als wir haben. Ich wünsche mir für den Jungen nichts als Lisbeth. Gott schütze uns vor einer klugen Schwiegertochter aus der Fremde.«<lb/>Der Amtmann legte den Finger auf den Mund. »Keine Einmischung da hinein«, gebot er, »Ehen werden im Himmel geschlossen, voreiliges Wort redet sie nur auseinander.«<lb/>Wilhelm war’s sehr zufrieden erst in fremder Wirthschaft in ferner Gegend seine Lehrjahre zu bestehen und etwas mehr von der Welt kennen zu lernen als das heimatliche Dorf. Der Bach der Kindheit hatte seine Bahn durchlaufen, nun drängte es die Wellen sich in den Strom zu stürzen und hinaus zu treiben ins weite Meer.<lb/>Zum ersten Mal schieden sich die Wege der beiden Freunde.<lb/>Das fiel Beiden schwer, denn sie hingen treu und fest an einander und die Kinderzwietracht hatte längst besserm Verstehen Platz gemacht.<lb/>Sie stritten wohl auch noch oft miteinander, aber aus solchen Streiten wuchs nur kräftige Einigkeit und feste Freundschaft empor, denn es galt immer der Sache, nie der Person. Weil sich keiner scheute, die eigene Meinung dem Widerspruch des Andern zu unterwerfen, so war dieser Baum der Zwietracht einer, der Blüthen und Früchte besserer und reinerer Erkenntniß trug, bei dem nur Die leer ausgehen, die sich selber für die Klügsten halten und mit dem stolzen Eigendünkel herrschsüchtiger Natur abweichender Meinung Anderer schnell die Grenze kalter Abweisung entgegen halten.<lb/>»Seltsam weit und groß liegt nun die Welt vor uns«, sagte Traugott sinnend, »und doch bleibt das enge Thal hier, was der Ausgangspunct, so auch Endziel des Lebens. Wir kehren Beide hierher zurück. Wird das, was wir mitbringen, die Heimat erweitern oder verengen?«<lb/>»Wir werden’s erleben und dann werden wir es wissen«, versetzte Wilhelm lächelnd, »ich denke aber, wenn wir Dieselben bleiben, dann wird auch das Lindenthal uns nicht anders aus- und anschauen als jetzt.«<lb/>»Ich habe mir mein Leben hier schon ganz fertig ausgebracht«, fuhr Traugott fort.<lb/>»Was hilft das, es kommt doch meist anders«, entgegnete Wilhelm, »aber erzähle doch!«<lb/>Da machte Jener aber eine abwehrende Bewegung mit der Hand und bückte sich seitwärts vom Grabenrand, an dem sie gingen, ein paar Wiesenblumen für die Lisbeth abzubrechen, obgleich ihm, dem lang und schlank gewachsenen Menschen das Blut beim Bücken gewaltig in die Wangen schoß. Wilhelm pfiff unbekümmert ein Liedchen. An demselben Tage, wenn auch nicht zu derselben Stunde, wollten beide Jünglinge abreisen. Traugott des Morgens zu Fuß. Er zog es vor, bis zur nächsten Poststation durch die Berge zu wandern und meinte so besser das Abschiedsweh los zu werden.<lb/>Wilhelm, der nach entgegengesetzter Richtung zu reisen hatte, sollte dagegen eine Fuhre benutzen, die der Vater so wie so nach der Stadt schicken mußte.<lb/>»Wenn ich morgen hier vorbei fahre, sage ich Lebewohl, denn bis zum letzten Augenblick muß ich bei meinem Alten bleiben«, sagte Wilhelm, als er Abends vorher noch auf ein paar Minuten bei Pfarrers einsprach.<lb/>»Von Dir nehme ich heut schon Abschied«, fuhr er zur Traugott gewendet fort und dann mit einem neckenden Blick auf Lisbeth: »es bedeutet nichts Gutes für den Tag, wenn man ihn mit Regen beginnen sieht.«<lb/>Das Mädchen verstand gar wohl seine Meinung und vertheidigte sich eifrig.<lb/>»Ich werde nicht weinen, wozu auch! Es ist ja kein Scheiden auf Leben und Tod und Traugott wird schreiben.« So sprach Lisbeth sich selbst die Wehmuth fort, die sie unwillkürlich beschleichen wollte, denn sie<lb/>hatte es sich vorgenommen standhaft und fest zu sein. Sie hielt es auch für sehr weichlich zu weinen; sie wollte es nicht, gewiß nicht, und wenn sie es sich recht überlegte, so meinte sie, das Leben sei schön auch ohne Traugott, der ja auch in letzter Zeit oft so gut wie gar nicht dagewesen sei, immer in seine Bücher versenkt und mit so hohen Dingen beschäftigt, an die ihr kleiner Verstand schwer hinan reichte. Sie werde ihn gar nicht so sehr vermissen und habe nicht nöthig zu weinen.<lb/>Sie standen unter dem Lindenbaum, Alle, die Pfarrersleute, Traugott und Lisbeth. Der Großmutter beide Hände hielten die Rechte des Enkels fest umschlungen, der Alte berührte flüchtig mit der segnenden Hand die Stirn desselben.<lb/>»Geh mit Gott, mein Sohn«, sagte er innig, »und komme würdig Deines Berufes und treu Dir selber wieder. Ich steige gern von der Kanzel und mache Dir Platz.«<lb/>»Dann soll er hier Prediger werden, so jung schon?« fiel Lisbeth halb erschrocken ein. »Schade, daß Du dann nicht auch gleich mein Großvater werden kannst, denn mit Bruder und Schwester ist es dann doch vorbei und ich muß Respect vor Dir haben.«<lb/>Um der Pfarrerin Lippen zuckte ein Lächeln über die naive Bemerkung und der Pfarrer sagte:<lb/>»Gieb ihm nur immer den Respect, den die Liebe gebietet, der schließt Keinen aus, nicht Bruder, nicht Schwester, nicht Freund, und wer diesen hat, thut und verlangt nirgends zu viel und zu wenig.« Dann zu Traugott: »Noch einmal, geh mit Gott. Nach drei Jahren sehen wir uns hoffentlich wieder, vielleicht eher, wenn die Verhältnisse sich so glücklich fügen, Dir auch einmal in der Fremde die Heimkehr zu gestatten.«<lb/>»Drei Jahre sind eine lange Zeit!« seufzte die Großmutter und Traugott nickte bestätigend dazu.<lb/>»Beinah fünfmal habe ich schon drei Jahre durchlebt und wie schnell sind sie vergangen«, tröstete Lisbeth, »drei Jahre sind bald um.«<lb/>»Wie man sie ansieht!« gab Traugott zu, »es soll mich freuen, wenn Frohsinn und Glück sie Dir kürzen, bei mir soll’s die Arbeit und die Hoffnung auf die Heimkehr thun«, setzte er zuversichtlich, wie einen festen Entschluß bekräftigend, hinzu.<lb/>Er küßte die beiden Großeltern, auch Lisbeths Lippen berührten die seinen mit brüderlichem Kuß, den sie warm zurückgab.<lb/>»Hier hast Du noch ein Andenken, damit Du mich nicht vergißt«, sagte sie, zog die Nadel mit dem Bernsteinknopf, die ihr der Amtmann zum letzten Geburtstag geschenkt, aus dem Busentuch und reichte sie ihm lächelnd.<lb/>»Du mußt mich aber freundlich ansehen, sonst zersticht sie die Freundschaft«, warnte sie ihn.<lb/>»Nichts kann diese zerstechen, von meiner Seite nichts«, versicherte er eifrig und drückte noch einmal dem Mädchen die Hand, wendete sich dann rasch ab und schritt, ohne sich auch nur noch einmal umzusehen, auf dem Wege fort, den Bergen zu.<lb/>Die Alten standen und sahen ihm nach, so lange sie konnten, und auch als er fort war, blieben sie unter der Linde sitzen. Das Haus war gar so öde ohne ihn und die Wolken, die sich am Himmel thürmten in den wechselndsten Formen und Schattirungen, kamen just dahergezogenen, wo er hingegangen war. Draußen in der schönen Gotteswelt schien ihnen die Trennung nicht so weit, es umwehte sie doch dieselbe Luft.<lb/>Lisbeth war in den Garten gegangen.<lb/>Ihr war auch vor der Thür noch zu eng und eine innere Unruhe, die sie doch nicht verstand, trieb sie in die Einsamkeit. Sie sagte sich’s immer wieder: »Es wird schon hübsch sein auch ohne Traugott, drei Jahre sind nicht lang und seit er in die Schule ging, war er doch auch so wenig hier«, aber an den wenigen Malen hafteten ihre Gedanken und unwillkürlich zerdrückte sie ein paar Thränen, die ihr heißt in die Augen schossen. Es hatte doch hin und her einen Spaziergang mit ihm und Wilhelm gegeben und ein Plauderstündchen vor der Thür. Ja der gute Wilhelm, wenn der kam, war auch Traugott leichter vom Studiren los zu kriegen und mit dem frischem, lustigen Menschen thaute der ernstere und verschlossenere Bruder auch auf und war ein Andrer.<lb/>Ja, sie gehören zusammen wie ein Frühlingstag mit dem Sonnenschein, spannen ihre Gedanken den Faden weiter, aber sie überlegte nicht, daß die Sonne jeden Tag hell macht und daß der Bruder bei dem Vergleich zu kurz kam. Es fiel ihr auch gar nicht ein vergleichen zu wollen. Wenn ihr das eingefallen wäre, hätte sie vielleicht getrennt, was sie jetzt mit voller Seele gemeinsam umfaßte.<lb/>Sie war langsam durch die Gänge des Gartens geschritten und stand am hintern Eingangsthor. Auf dem Wege mußte Wilhelm kommen, wenn er vom Amthause her und an der Pfarre vorbei weiter nach der Stadt wollte.<lb/>Sie machte sich allerhand auf den Beeten dort zu thun, hier ein Stengelchen Unkraut ausreißend, dort eine herabgefallene Staude wieder anbindend. Ein schöner Rosenbaum stand auf der Mitte des Beetes. Er war aus dem kleinen Stöckchen, das Traugott ihr einst geschenkt, so stattlich emporgewachsen, nachdem man ihn aus demselben ins Land verpflanzt. Der Topf war leider entzwei, aber die Ziege, die ihn vor langer Zeit zerschlagen, lebte noch und die Freude an ihr hatte die an den Topf weit überlebt. Von den Canarienvögeln hatte Lisbeth schon viel Nachzucht verschenkt und ein paar Abkömmlinge sangen hell in ihrer Stube.<lb/>Sie freute sich jeden Tag, wenn sie es hörte, und es war ein Abglanz jener Kinderfreude, aus der die Erinnerung Nahrung empfing für ihre unverlöschliche heilige Flamme.<lb/>Gedankenlos hatte Lisbeth eine Rose gepflückt von dem Baum und stand, die Rose in den Händen und mit diesen auf das niedere Gitterwerk des Thores gestützt sinnend da, als des Amtmanns Wagen die Straße daher kam. Als Wilhelm sie sah, sprang er vom Wagen, hieß den Kutscher weiter fahren und am Ausgang des Dorfes auf ihn warten, schwang sich dann über den Zaun und stand bei dem Mädchen.<lb/>»Adieu, Lisbeth«, sagte er und bot ihr die Hand, »nun geht’s fort, ich werde Dich recht vermissen, Kleine.«<lb/>»Und ich Dich«, sagte sie rasch.<lb/>Er nahm ihr die Rose aus der Hand und steckte sie ins Knopfloch.<lb/>»Geh nur zu den Eltern manchmal«, fuhr er fort, »und tröste sie und wenn sie Bedenken haben, ob aus mir etwas Vernünftiges wird, rede mir das Wort. Ich selbst kann’s nicht recht. Es ist besser, man verspricht nicht viel, aber guten Willen habe ich und das grüne Feld behagt mir auch besser als der Schultisch.«<lb/>»Das glaube ich«, entgegnete sie, »wenn man nicht so klug ist wie der Traugott, macht das Lernen den Kopf schwer und draußen ist’s so schön. Komm nur bald wieder!«<lb/>»Ha, ein paar Jahre kann’s immer werden«, sagte er, weit davon entfernt, in ihrer vorherigen Aeußerung etwas Herabsetzendes zu finden, »ein paar Jahre gewiß.«<lb/>»Das ist eine lange Zeit«, sagte sie leise.<lb/>»Die Zeit, die ich dann hier bleiben werde, wird länger sein«, versicherte er.<lb/>»Hm, aber dann ist die Kindheit vorbei«, meinte sie.<lb/>Er lachte.<lb/>»Ich meine, sie ist schon vorbei, wenigstens«, setzte er ernsthaft hinzu, »die, die nach Jahren zählt, die andere wollen wir uns immer erhalten.«<lb/>»Ja, das wollen wir«, versicherte sie, »wir wollen uns immer gut sein wie die Kinder, wir Drei.«<lb/>Sie hob ihre braunen Augen zu ihm auf und sah ihn unschuldig an. Ein ganz eignes Gefühl ergriff ihn, eine Empfindung, die ihn mit unbekannter, aber wohlthuender Wärme durchströmte, ein Gefühl, fast der Andacht gleich, die Seele erhebend und den ganzen Menschen durchdringend, irdisch und himmlisch zugleich.<lb/>»Das wollen wir«, sagte er, »wir wollen uns lieb haben wie die Kinder, wie die <hi rendition="#g">guten</hi> Kinder.«<lb/>Er schüttelte ihr die Hand herzlich und sagte ihr, daß er nun noch den alten Leuten Lebewohl sagen wollte und wo er sie finden könnte.<lb/>»Vor der Thür«, sagte sie, aber sie ging nicht mit und er forderte sie auch nicht dazu auf.<lb/>Ihr noch einmal zunickend ging er fort.<lb/>»Es wird doch recht still sein ohne Traugott und Wilhelm«, seufzte sie und wieder schossen ihr die Thränen ins Auge, die sie aber jetzt ruhig fließen ließ, denn die Großeltern waren ja nicht dabei, denen sie den gemeinschaftlichen Verlust leicht zu machen hatte und nachher — o da wollte sie schon wieder fröhlich sein.<lb/>—————<lb/>
               
                  <hi rendition="#c #larger">Fünftes Bild.</hi>
               
               <lb/>Wie lang Einem oft die Zeit vorkommen kann und wie schnell sie wieder ein andermal dahin fließt — es ist kaum zu glauben! Drei Jahre fern von der Heimat, — kaum messen ließen sie sich damals, als Traugott vor denselben stand und nun die fast doppelte Zeit, die er nur mit einmaliger Unterbrechung erst auf der Universität, dann als Hauslehrer in einer vornehmen Familie verlebt, wie traumhaft schnell dahingeflossen erschienen sie ihm jetzt und wie lang und wieder nicht zu messen dagegen die wenigen Stunden, die ihn von der Wiedereinkehr in das liebe Heimatsdorf, das liebe Pfarrhaus trennten.<lb/>Es ist mit dem Leben ebenso. Zurückschauend gelten fast nur Resultate, Dazwischenliegendes wird wesenlos in der Erinnerung. Voraus blickend faßt man nicht nur die Ziele, sondern auch die Wege ins Auge und jedes kleine Hinderniß auf denselben, jeder vorausgeahnte Kampf, jede vorher überlegte Arbeit erhebt ihren Anspruch an Raum und Zeit. Dem Werdenden gilt das Streben des Menschen, das Gewordene ist schon sein eigen; das Verlorene liegt hinter ihm und vorwärts von Stufe zu Stufe führt ihn die Hoffnung einer endlosen Ewigkeit entgegen.<lb/>Die nächste Stufe war für Traugott das theure Vaterhaus, in das er zurückberufen wurde dem alten Großvater eine Stütze im Amt zu sein, bis der den Achtzigen entgegen eilende Greis die rastlose Arbeit im Weinberge des Herrn vollends vertrauensvoll der jungen Kraft des Enkels übertragen konnte.<lb/>Auf jenem ersten Ferienaufenthalt hatte Traugott zum erstenmal in der kleinen Kirche des Heimatsdorfes gepredigt und die alten Leute, die ihn hatten aufwachsen sehen und die herangewachsenen Gefährten seiner Kindheit, Alle hörten ihm andächtig zu, Jene sich an der Erfüllung der Hoffnungen freuend, die sie auf das in guter Zucht aufwachsende Kind, dann auf den fleißigen Schüler und strebsamen Studenten gesetzt, Diese stolz, daß einer aus ihrer Mitte so zu Ehren gekommen und doch der ihrige geblieben war, sich nicht über sie, sondern mitten unter sie stellte.<lb/>Es war kein Widerspruch zu erwarten, wenn der Großvater sich endlich Ruhe und Rast am späten Lebensabend gestatten und den Enkel in Amt und Würde eingesetzt sehen wollte.<lb/>Die Gemeinde hing an der Familie, der Amtmann als Gutsherr machte gewiß keine Einwendung und das Consistorium hatte nur auf allgemein Wünsche zu hören, in vortreffliche Zeugnisse hinein zu sehen und dann zu bestätigen. Doch an all das dachte Traugott im Augenblick nicht, als er auf schneebedeckter Landstraße daher schritt, der gleichfalls weißleuchtenden Bergkette zu, die sein heimatliches Kleinod umschloß.<lb/>Es macht wohl ein sehr erhebender Gedanke sein, bei so jungen Jahren einer so schönen segensreichen Laufbahn entgegen zu gehen und wenn man in das jugendliche Gesicht des Wanderers sah, die stillen ernsten Zügen von innen heraus verklärt durch die friedliche Heiterkeit einer Seele, die, sich immer des Strebens nach dem Höchsten bewußt, doch offen war für die Herrlichkeit der Erde, so las man eben auch jene frohe<lb/>und fromme Zuversicht darin, die der Mensch einem nahen und gewünschten Ziel gegenüber und zwar auch mit irdisch gefühlter Freude empfinden muß.<lb/>Aber das war es doch nicht allein, was des Wanderers Fuß beflügelte und dem Wege alle Beschwerde nahm, ja ihn im Gegentheil erst recht leicht machte, als es nun in die Berge hinein ging und er wirklich beschwerlich wurde. Mitunter war er ganz verschneit und Traugott mußte weite Umwege machen, zuweilen auch ohne allen Pfad eine Höhe erklimmen und stehen bleiben, um die Richtung erst zu prüfen, daß er sie nicht gar in der so leicht den Blick irre führenden Schneelandschaft verliere. Jeder Schritt führte ihn aber dem Ziel näher zu, dem seine Gedanken vorauseilten. Er malte sich das trauliche Bild aus: die warm durchheizte, gemüthliche Wohnstube, die beiden Alten darin, die ihn zwar heut nicht erwarteten, aber doch seinen Fußtritt erkennen würden auf dem knisternden Schnee, und nun gar Lisbeth! Ob sie ihm wohl noch so entgegen fliegen würde wie damals bei der ersten Heimkehr, mit den in Freudenthränen glänzenden Augen und dem wunderlieblichen kindlichen Lächeln um die frischen Lippen, die mit Kinderzutraulichkeit sich auf die seinen preßten. Warum sollte sie nicht?<lb/>Es war ja nichts geschehen in den letzten Jahren der Trennung ihm das holde Mädchen zu entfremden. Mit ihr nun immer zusammen zu sein! — Traugott fuhr mit der Hand über die Stirn, der Gedanke war zu entzückend, Seligkeit der Engel darin und Traugott wandelte doch nur auf irdischem Pfade. Da fiel denn auch ein leichter Schatten darauf.<lb/>Wilhelm war nicht in Lindenthal und wie er ihn damals bei seinem Ferienaufenthalt daheim nicht getroffen, so würde er auch jetzt wahrscheinlich dem trauten Kreise fehlen. Schade!<lb/>Es war nicht gegangen mit der gemeinschaftlichen Wirthschaft des Amtmanns und seines Sohnes, nicht weil Jener zu viel Klugheit aus den fremden Wirthschaften oder gar aus England, wohin zu gehen er dem Vater die Erlaubniß abgeschwatzt, mit heim gebracht oder gar unkindlich demselben aufgedrungen hatte, sondern weil der Amtmann selber noch zu jung war, um genug Arbeit für den thatkräftigen Sohn abgeben zu können.<lb/>Da hatte er denn Hand über Herz gelegt und ihm ein Gut zehn Meilen weiter im Gebirge gekauft. Das hatte Wilhelm dem Freund geschrieben, den letzten Brief von dem neuen Gut aus, auf dem er damals noch mit Erneuerung des baufälligen Hauses beschäftigt war.<lb/>Ihn konnte also Traugott nicht anzutreffen hoffen und aus der Liebeskette daheim im Lindenthal fehlte ein Glied. — Noch einmal, schade, schade! damit war aber auch der letzte Seufzer verhallt und die reinste Freude klopfte immer lauter in Traugotts Herzen.<lb/>Er war nun gar nicht weit ab vom Lindenthal, er kannte nun jeden Baum und Strauch und neben ihm blitzten im Schein des schon ziemlich am Himmel heraufgezogenen Mondes die gefesselten Wellchen des Bachs, dessen Eisdecke nur an Stellen, wo er heftiger zu strömen<lb/>pflegte, durchbrochen war und der klaren reinen Fluth den Durchblick nach dem sternenbesäeten Himmel gestatten.<lb/>Ob wohl irgend wo anders die Sterne so hell scheinen wie zu Hause? Traugott meinte nein und ergötzte sich an der himmlischen Wunderpracht, die so zauberisch auf die im Mondlicht bläulich glänzende Schneelandschaft herabschaute.<lb/>Jetzt tauchte der Kirchthurm aus den sich erweiternden Bergen empor, erst die äußerste Spitze des Blitzableiters wie Silber flimmernd, dann wuchs er höher, freier heraus, ein Theil des Gebäudes war zu sehen, wie Alabaster glänzend der weiße Anstrich der Mauer. Hier und da tauchte ein Strohdach auf, dann bei einer raschen Wendung des Weges auch das Pfarrhaus und die Linde. — Traugotts Herz schwoll — der Jubel war nicht länger zu bergen.<lb/>»Gott grüß dich, Gott grüß dich!« rief er laut, riß die Mütze vom Haupt und warf sie hoch in die Luft und der Mütze nach flogen die Jahre der Trennung, flogen alle Gedanken an die Zukunft und Traugott war zu Muth als müßte er mit in die Höhe fliegen. Das Kinderherz, das an alter Stelle sein altes Heimatsrecht geltend machte, das hielt und zog ihn aufwärts und niederwärts zugleich, denn er hatte noch ins Thal hinabzusteigen, ehe er an die alte bekannte Thür anklopfen konnte.<lb/>Fast mit einem Gefühl der Beschämung machte er seine Mütze von den Zweigen eines Baumes los, an dem sie hängen geblieben war. Paßte sich solche Kinderfreude, solcher Knabenstreich für den zukünftigen Pfarrer?<lb/>Er blieb stehen und faltete die Hände, aber es ging ihm wie der Lisbeth an ihrem zehnten Geburtstag beim Anblick der Ziege. Er vermochte vor lauter Freude nicht zu danken, aber er empfand Alles, was ihn umgab, wie ein jauchzendes Gebet.<lb/>Mit verdoppeltem Eifer schritt er nun zu und in wenigen Minuten stand er unten vor der Thür des so freudig begrüßten Hauses, durch die Spalten der geschlossenen Fensterladen des Wohngemachs unten strahlte Licht, oben im Giebel auf das Fenster in Lisbeths Stube schien hell der Mond. Er konnte nicht sehen, ob nicht auch außerdem etwa Licht darin war. Traugott hatte die Hand schon auf die Klinke gelegt, da fiel ihm ein: ob Lisbeth wohl oben sei? Er hätte sie so gern zuerst, zu allererst gesehen. Es erfaßte ihn unwiderstehliche Lust, in ihr Fenster zu blicken.<lb/>Die Sache war so leicht. Als Knabe hatte er’s tausendmal gethan. Die Linde hielt den Mann so gut wie den Knaben und der Mond leuchtete zu dem Beginnen, das an die glückliche Kinderzeit mahnte und ihm plötzlich den Tag ins Gedächtniß zurückrief, an dem er von da oben Lisbeths ersten Einzug gefeiert und sie mit einem Blü-thenregen begrüßt hatte.<lb/>Der Gedanke entschied. Er schwang sich auf den Baum, er stieg von Ast zu Ast, bis er in gleicher Höhe mit Lisbeths Fenster war. Dann bog er die Zweige auseinander und sich vor, in das vom Mondschein hell erleuchtete Zimmer zu sehn. War sie darin, war sie’s nicht, und war es nur das Mondlicht, das ihn so geisterhaft blaß machte, als er wie gebannt<lb/>in derselben vorgebogenen Stellung und mit fast hörbarem Herzschlagen starren Blicks durch die kleinen blitzenden Scheiben sah, die ihn allein nur noch von dem Hauptgegenstand seiner Wiedersehensfreude trennte?<lb/>Auf einmal athmete er tief auf, fast klang es wie ein Seufzer und zog sich langsam zurück, den Baum heruntersteigend.<lb/>Er zitterte in der kalten Winterluft und das Zittern erschütterte die Zweige, daß der Schnee auf ihnen locker wurde und in Flocken herabfiel. Ein Blüthenregen wie damals war es nicht, unter dem er herniederstieg, wohl aber einer von kaltem, eiskaltem Schnee, vor dem er bis ins Innerste erschauerte.<lb/>Es fehlte ihm auch wohl die ehemalige Knabengewandtheit, denn von dem letzten Absatz glitt er aus und schützte sich nur vor dem Fallen, indem er nach dem nächsten Aste griff. Aber der Ast war morsch, krachend brach er mitten entzwei und lag zersplittertet zu Traugotts Füßen. Erschrocken über das laute Geräusch nahm dieser rasch sein kleines Felleisen auf.<lb/>»Sie erwarten mich heut noch nicht, ich kann morgen wieder kommen«, sagte er leise vor sich hin. Wie tonlos klang seine Stimme, wie so ganz anders als vorhin, als er jauchzend ein: Gott grüß dich, rief. Auch eilte er fort, ohne sich nur einmal noch umzusehen und es war gut, daß er so eilte, denn er war kaum aus dem Gesicht und vom Schatten der Kirche gedeckt, als die Hausthür sich öffnete und erst Lisbeths hübsches Gesicht neugierig herausblickte, dann Wilhelm neben ihr erschien.<lb/>»Was kann es nur gewesen sein?« sagte sie, aber plötzlich die zerbrochenen Stücke des Astes am Boden und die Lücke im Baum gewahrend rief sie klagend:<lb/>»Ach sieh doch der schöne große Zweig! es ist wahrhaftig derselbe, auf dem Bruder Traugott ritt, als ich das erste Mal hierherkam. Schade, daß er abgebrochen ist, er ist wie ein Theil meiner Kindheit!«<lb/>Wilhelm aber umschlang sie, mit der Hand die klagenden Lippen schließend sagte er feurig und innig zugleich:<lb/>»Laß brechen was will, Lisbeth, wenn unsre Liebe nur eins und fest und ganz ist.«<lb/>—————<lb/>
               
                  <hi rendition="#c #larger">Sechstes Bild.</hi>
               
               <lb/>In der traulichen Wohnstube vor dem in seinem Sorgenstuhl rauchenden Pfarrer kniete Lisbeth. Die Pfarrerin, hinter dem Stuhl stehend und mit beiden Händen auf die Lehne gestützt, sah halb erregt, halb betrübt auf das erröthende Mädchen, das soeben den Pflegeeltern bekennt, wie sie sich am gestrigen Abend mit Wilhelm verlobt, sie es aber bis heute verschoben hätten es den Eltern zu sagen, ihnen die Nachtruhe nicht zu stören und daß Wilhelm nun jeden Augenblick kommen könne, sich das Jawort der lieben Eltern zu holen und das der seinigen zu bringen.<lb/>Das war alles stockend und unter Thränen lächelnd herausgekommen.<lb/>»Verlobt hast Du dich«, sagte der Pfarrer endlich, »Du mußt uns sagen, wie das kam und ob und seit wann Du gewußt hast, daß der Wilhelm Dich liebt und seit wann der Wunsch ihn zum Mann zu haben in Deinem Herzen aufgestiegen ist?«<lb/>»Alles erst seit gestern Abend, Vater«, lautete die Antwort, »wie konnte ich’s wissen und daran denken, ob er mich zur Frau haben wollte, ehe er es mir gesagt, wie konnte mir die Antwort einfallen, ehe ich die Frage gehört? Aber gestern, als wir beide heraufgelaufen waren der Mutter das Buch zu holen, Du schicktest mich und er wollte auch, und so liefen wir alle Beide —«<lb/>»Ja und bliebt so lange, so sehr lange«, fiel die Pfarrerin ein, »und ich sagte zum Vater: die Jugend ist gut nach dem Tod zu schicken —«<lb/>»Ja, denn sie holt das Leben«, meinte Jener lächelnd und fuhr dann zu Elisabeth gewendet fort: »nun, und dann?«<lb/>»Ich kann das nicht recht erzählen, Vater«, sagte das Mädchen mit leisem aber vollem Ton und fast feierlicher Miene.<lb/>»Es war so schön, so wie der Frühling, so wie Geburtstag und Weihnacht, so wie Deine schönste Predigt, Vater. Wir standen mitten in der Stube und die ganze Stube war hell vom Mondschein, da sagte er’s, und da hielt er mich im Arm und mir war so bang zu Muth und ich war ganz still. Aber als er’s verlangte, daß ich ihm sagen sollte, da sagte ich’s.«<lb/>»Weil er es verlangte, nicht aus dem Herzen heraus?« fragte der Pfarrer.<lb/>»Ich denke doch, Vater«, entgegnete sie naiv, »sonst hätte ich ja nein sagen können. Es überraschte mich sehr, aber ich sagte ja.«<lb/>»Es überraschte Dich, dann hast Du Dich gar nicht prüfen können«, fuhr der Pfarrer fort, »und es ist doch eine sehr ernste und heilige Sache, sich selbst und sein ganzes Leben einem Mann hinzugeben. Es hat sich schon manches Herz, das mehr überlegte als Du, in seiner Empfindung getäuscht und die Folgen des Irrthums durch ein verfehltes Leben getragen.« und nun setzte er dem Mädchen die Pflichten und die Heiligkeit eines Ehegelöbnisses auseinander und wie das Leben nicht so spielend dahingehe, als es bis jetzt bei ihr der Fall gewesen sei. Wie sie auszuharren haben werde in Noth und Trübsal mit dem einmal Erwählten, wie nichts sie abwendig von ihm machen dürfe, wie jede Herzenserkältung zum bittern Unrecht werde. Wie sie seine Fehler zu tragen habe und auch die schwerste Prüfung sie nicht abwendig machen dürfe von ihrer Liebe, von ihren Pflichten. Das sei Alles nicht leicht selbst einem Herzen, das dem Geliebten treu ergeben sei, reiche aber die Liebe nicht aus, so werde es zur drückenden Last und bitterer Zwiespalt die Folge. Das Herz sündige aber nimmer so leicht als durch zwiespaltiges Empfinden; denn dann rief es oft denn Verstand zu Hülfe, klügele die Pflichten sich fort und versuche, das Unrecht in Recht zu verkehren.<lb/>»Der Wilhelm ist ein braver Mensch und wenn Du ihn liebst, ist nichts gegen ihn einzuwenden«, schloß der Pfarrer seine eindringliche Rede;<lb/>»aber ob Du ihn nun für den rechten Dir von Gott bestimmten und gesendeten Mann hältst, ob er es Deinem Herzen wirklich ist, darauf kommt es an.«<lb/>»Wie soll ich das wissen«, sagte Lisbeth schüchtern, »ich glaube es, weiter weiß ich nichts. Ich habe ihn immer lieb gehabt, das ist Alles.«<lb/>»So lieb wie keinen Andern?« fragte die Mutter bedeutungsvoll.<lb/>Lisbeth sah sie betroffen an.<lb/>»Was Ihr auch Alles fragt«, sagte sie, »Dinge, an die man nie gedacht hat.«<lb/>»Darum eben«, fuhr die Mutter fort, »und gerade, weil Du den Wilhelm von Kindheit an von Herzen gut warst, mußt Du doppelt erwägen. Es ist sehr zweierlei, ob man im Mann den Gefährten der Kindheit, ob man in ihm den Erwählten des Herzens liebt.«<lb/>»Es läßt sich doch nicht aus den Gedanken wegwischen, daß er mein Gespiele war«, entgegnete das Mädchen; »Ihr werdet mich noch ganz irre machen und ich habe doch schon Ja gesagt.«<lb/>»Irre nicht, sondern klar«, meinte der Pfarrer und die Frau fragte weiter:<lb/>»Hast Du Dich denn sehr gebangt, als er fort war? hast täglich und stündlich an ihn gedacht und wenn ein Brief kam, klopfte das Herz zum Zerspringen. — So war mir zu Muth, als ich den Vater kennen gelernt hatte und dann doch noch Jahre vergingen, ehe er sich aussprach; denn er that es nicht eher, als bis er Amt und Brod hatte. Ich wußte damals auch noch nicht, daß ich ihn liebte, aber ich fühlte eine stete Spannung im Herzen, Furcht und Hoffnung wechseln, bis das Wort dann endlich den stillen Herzensbund besiegelt. Hast Du das auch an Dir erlebt?«<lb/>»Nein«, sagte Lisbeth kleinlaut.<lb/>»Und Du hast gewiß keinen Menschen eben so lieb?« wiederholte noch einmal die Mutter, die sich des Gedankens nicht erwehren konnte, Lisbeths Unerfahrenheit habe sie irre geführt. Die Ueberraschung habe ihr das Ja entrissen und nur weil Wilhelm dem Traugott zuvor gekommen, habe er über diesen gesiegt.<lb/>Ihre Frage blieb unbeantwortet; denn in dem Augenblick öffnete sich die Thür — Traugott trat ein, und lag im nächsten Augenblick in den Armen der überglücklichen Großeltern.<lb/>Auch Lisbeth umschloß ihn mit schwesterlicher Zärtlichkeit und vergaß in der Freude des Wiedersehens fast ihre Verlobung und das ernste Verhör, das sie so eben bestanden.<lb/>Es war nun des Fragens und des Erzählens kein Ende und des Verwunderns, daß Traugott sie so am frühen Morgen überrascht.<lb/>»Ich kam zu spät gestern Abend«, erklärte er letztern Umstand.<lb/>
               <hi rendition="#g">Zu spät</hi>. Es lag viel in dem Wort.<lb/>»Und da ging ich lieber zum Schulmeister, meinem alten Freund«, fuhr er fort, »verschob das Wiedersehen auf heute, wo ich nun gerade zurecht zur gemeinschaftlichen Frühstücksstunde komme. Es hat mir noch nirgends das Frühstück so geschmeckt wie hier und ich habe mich schon lange auf Lisbeths Kaffee gefreut.<lb/>»Herr Gott, das Frühstück! ja, das habe ich ganz vergessen!« rief Lisbeth erschrocken, »Ja daran ist die Verlobung Schuld«, und eilig stürzte sie hinaus in die Küche, dies Versäumniß wieder gut zu machen.<lb/>»Du kommst zu einem wichtigen Ereigniß zurecht«, sagte nun der Pfarrer zu Traugott, »Die Kleine will heirathen — den Wilhelm will sie heirathen, wer hätte das gedacht!«<lb/>Traugott nahm den lebhaftesten und herzlichsten Antheil, viel lebhafter als sonst wohl seine Weise war. — Lisbeth wurde dunkelrote, als er ihr gratulirte, sehr freundlich und warm, aber umarmen that er sie nicht.<lb/>»Nicht wahr, Du wirst mich trauen«, bat sie, »gewiß kein Anderer darf es und Du hast es ja schon einmal gethan«, fügte sie scherzend hinzu. »Ja, wer hätte damals gedacht, daß es Ernst werden würde!«<lb/>Traugott nickte nur freundlich, zu sprechen war ihm nicht möglich.<lb/>Es war gut, daß Wilhelm jetzt kam und mit ihm die Eltern, denn in dem Sturmwind der Freude, der damit durch das Haus und bald darauf durch das ganze Dorf wehte, blieb der Blüthenzweig unbemerkt, der da in Traugotts Leben geknickt war. Ob ihn wirklich Niemand sah, auch nicht das treue Herz der alten Frau, der selbst damit eine schöne helle Hoffnung unterging? Sie war die Einzige, die nicht einstimmte in die Bemerkungen der Andern über Traugotts übles Aussehen, das selbst der Pfarrer auf das viele Studiren schob, indem er den Enkel der Mutter zu besserer Verpflegung anempfahl.<lb/>Solcher Verlobungstag, wie im Rausch geht er den Betheiligten dahin. Sie kommen nicht gleich zum stillen Genuß ihres Glücks. Es ist ihnen selber Alles so neu und den Andern erst recht. Jeder will sie sehen, beglückwünschen.<lb/>Ein Triumphzug war Lisbeths Gang nach dem Amtmannshaus.<lb/>Wilhelm hatte sie am Arm und an jeder Hütte mußte sie stehen bleiben, jedem Begegneten Rede stehen. Die Kinder starrten sie mit offnem Munde an.<lb/>»Herr Gott, der Wilhelm und die Lisbeth Bräutigam und Braut, die hatten ja eben so gut einst da im Sande gespielt wie sie es jetzt thaten.«<lb/>Lisbeth mußte den Tag im Amtmannshause bleiben, sie zögerte erst, weil Traugott angekommen war, aber die Großeltern kamen nach und Traugott auch und da war Alles gut.<lb/>Wie übrigens der Tag verging, sie wußte es kaum. Bei den neuen Eltern trug man sie auf Händen, der Amtmann nannte sie einmal übers andere sein liebes Töchterchen und die Frau Amtmann dachte sicherlich, daß Liebe am besten sich durch Tractiren erweisen ließe. Denn es war Unglaubliches, was sie dem Mädchen zumuthete, und doch schlug dieser das Herz bis an die Kehle hinauf, so daß sie sich vor den Liebesbeweisen der Schwiegermutter wie zugeschnürt fühlte. Ja, das war ein Tag! Einen solchen hatte sie noch nie erlebt und fast erregte es ihre Angst und sie fragte sich, ob sie wohl so viel Liebe verdiene.<lb/>Am schönsten wars, als kurz vor Sonnenuntergang die Eltern aufbrachen, Traugott natürlich auch und Wilhelm von selbst ihren Arm er-<lb/>griff, sie zurück ins Pfarrhaus zu führen. Da wurde ihr erst recht wohl und still zu Muth; denn das Pfarrhaus war doch einmal ihre Heimat; und es fiel ihr fast wie Schatten auf die Seele, daß sie es verlassen sollte.<lb/>Traugott und die Mutter waren hinter den Andern zurückgeblieben. Er erzählte ihr von den vergangenen Jahren und sprach dann von dem Leben künftig, von seinem Zusammensein mit den Großeltern, seinen neuen und schöne Pflichten.<lb/>Es waren freundliche Bilder, die er malte, aber vom Nebel unausgesprochener Wehmuth verschleiert.<lb/>Jetzt standen sie vor der Thür des Pfarrhauses still, die Sonne sank eben glühend hinter die Berge und färbte den Schnee rosenroth. Tiefer brannte ihr Licht herunter, heller wurde der Schein am Himmel jetzt noch ein Abschiedsgruß flammend durch alle Abstufungen von Violett, und sich zu Purpur vertiefendem Gelb und hinter der schneebedeckten Bergeskuppel verschwand das leuchtende Tagesgestirn.<lb/>»Sie ist untergegangen«, sagte Traugott mit tiefer Schwermuth in dem Ton.<lb/>»Aber sie kommt wieder«, entgegnete die Großmutter und sah dem Enkel fest und zuversichtlich in die Augen.<lb/>—————<lb/>
               
                  <hi rendition="#c #larger">Siebentes Bild.</hi>
               
               <lb/>Sie kommt wieder! Dem Himmel gewiß — ob aber dem menschlichen Herzen? —<lb/>Traugott kämpfte schwer in der Nacht und in mancher folgenden auch; aber am Tage schien die Sonne und auch an Sternen fehlte es der Nacht nicht.<lb/>Der Jubel, in dem Lisbeths Verlobungstag verflossen war, hielt nicht an. Das ist natürlich; aber daß er nicht von stillem seligen Glück abgelöst wurde, das war durchaus nicht in der Ordnung. Ein Schatten lag auf des Mädchens Antlitz, den nur Wilhelms Anwesenheit bannte; woher kam er —?<lb/>Der Pfarrer, der seine schwersten Amtspflichten jetzt dem Enkel übertrug, und sich allmählich von der alleinigen Fürsorge für die geliebte Gemeinde loslöste, hatte für nichts Anderes Sinn und Gedanken; er sah den Schatten nicht. Auch der aufmerksamen, tiefer in die Seele blickenden Mutter entging er, denn sie hatte wieder nur Augen für Traugott und all ihr Sinnen und Trachten ging dahin, ihm die Wunde zu heilen, ohne sie zu berühren. Das ging nur, wenn sie den hellsten Liebesstrahl ihrer frommen Seele hinüber leuchten ließ in die seine.<lb/>Was sie auch geglaubt, ja vielleicht gehofft haben mochte von des Mädchens irrendem Herzen, das sie immer als Traugotts Eigenthum betrachtet, das war nun vorüber, jedes weitere Wort der Warnung wäre ein Frevel an dem Bunde gewesen, der nun durch die Einwilligung des Eltern die Weihe erhalten und ohne Wortbruch nicht rückgängig gemacht<lb/>werden konnte. Ihre Bedenken gingen auch unter in dem Jubel des Verlobungstages und dann war es mehr Traugotts stillgetragenes und verschwiegenes Leid, was sie fesselte, als das Glück, das neben dem Leid emporwuchs.<lb/>Zwei glückliche Menschen sind sich einander genug; wenn sie sich haben, ist ihre Welt abgeschlossen und überreich in ihren engen Herzen. Aber der einsam Trauernde bedarf doppelter Liebe und die gab sie dem Traugott.<lb/>Ihm entging jedoch Lisbeths Veränderung nicht. Er sah die stille Angst in ihren Zügen, er sah ihre Stirn umschattet von tiefen Gedanken und den Mund, der nur noch für Wilhelm in ehemaliger lieblicher Fröhlichkeit lächelte, zusammengepreßt wie unter dem Druck mühsam zurückgehaltener Rede.<lb/>Was war ihr? War sie nicht glücklich? Er zitterte es zu denken, bebte zurück vor der Empfindung seines Herzens dabei, denn in das Gemisch von Sorge, Mitgefühl, Angst und Wilhelms Glück wollte sich gewaltsam ein heller Strahl hineindrängen, der in seine eigene Zukunft wies. Er mußte immer daran denken, was der Großvater ihm über die Verlobung gesagt, als sie zum erstenmal nach seiner Rückkehr allein zusammen waren:<lb/>»Ich hatte sie Dir zugedacht und das wollte mir nicht in den Sinn, daß sie den Wilhelm lieber haben sollte, als Dich. Das konnte ich ihr freilich nicht sagen, aber ich habe scharf in sie hineingeredet und sie zur Selbstprüfung aufgefordert. Solch junges Mädchenherz ist ein confuses Ding, weiß von sich selber gar wenig und glaubt dann leicht dem, der es zuerst in seinen Empfindungen unterwirft.« Das fiel ihm schwer auf die Seele, als er Lisbeths verändertes Wesen sich nicht mehr verleugnen konnte.<lb/>Wenn sich nun Lisbeths Herz geirrt, wenn Sie Wilhelm nicht liebte, wenn die geängstigte Seele sich durchrang zu der schweren Erkenntniß, sollte man sie ohne Hülfe lassen? Aber er, durfte er ihr helfen, durfte er Hoffnungen knüpfen an das wieder frei gewordene Herz? Mit voller Kraft der Seele sträubte er sich dagegen, in heißem Gebet rang er mit seinen begehrenden Gedanken, die ihm zuflüstern wollten, es sei ein Verhängniß, Keiner könne dafür und in dem Irrthum könne Aller Glück untergehen, während — — — Hier rissen seine Gedanken ab, hier kam das Chaos und er flehte Gott um Licht.<lb/>Ein paar Tage waren so unter diesen Stimmungen vergangen, da kam Lisbeth zu ihm auf die Stube. »Lieber Bruder Traugott«, sagte sie, sie nannte ihn jetzt immer so und auch das ängstigte ihn; denn darin lag eine befangene Seele.<lb/>»Lieber Bruder Traugott, hilf mir doch, denn du bist klüger als wir Alle. Der Vater ist zwar auch Pfarrer, aber der ist schon alt, der wird doch nicht mehr so wissen, wie ein junges Herz fühlen darf.«<lb/>»Nein«, sagte er freundlich, aber doch abweisend, »das kann Keiner vom Andern so recht wissen, das muß Jeder mit sich ausmachen«.<lb/>»Das versteh ich eben nicht und das quält mich zu Tode«, fuhr sie fort und die Augen voll Angst auf ihn heftend fast flüsternd, als scheue sie<lb/>sich vor dem Ton ihrer eigenen Stimme, sagte sie rasch: »Ich weiß nicht, ob ich den Wilhelm so liebe wie ich soll, wie er es von seiner künftigen Frau fordern kann.«<lb/>Nun war das Schlimmste gesagt und nun fuhr sie, Traugotts wechselnde Farbe nicht achtend, fast erleichtert fort.<lb/>»Ich weiß es bei Gott nicht. Manchmal denke ich ja; wenn er bei mir ist, denke ich es immer — aber dann fällt mir so Vieles ein, was eine Braut empfinden soll und was ich nicht empfinde. Ich soll keinen Andern so lieb haben wie ihn, an keinen Andern denken als an ihn, ich kann doch die Eltern und Dich nicht auf einmal vergessen. Mit Dir bin ich auch aufgewachsen, Bruder Traugott; ich habe Euch beide immer gleich lieb gehabt, ich kann den großen Unterschied jetzt nicht machen, aber er wird unglücklich mit mir werden, wenn ich’s nicht kann.«<lb/>So klagte sie dem Bruder vertrauensvoll ihr Leid. An den Rand eines Abgrundes riß diesen die unschuldige Klage.<lb/>»Ein Herz, das nicht weiß, wem es gehört, ist frei und es hat Jeder das Recht ein freies Herz zu erobern«, flüsterten ihm tausend Stimmen zu.<lb/>»Führe mich nicht in Versuchung!« flehte seine geängstigte Seele.<lb/>»Du bist ganz erschrocken über mich, Du kannst gar nicht antworten«, fuhr Lisbeth fort, »bedenke es auch nur erst, ich will warten. Ich kann aber nicht allein mit mir fertig werden. Ich weiß gewiß, daß ich Wilhelm sehr lieb habe, so wie ich ihn von Kindheit an immer gehabt; aber er wird noch mehr Liebe verlangen und dann werde ich ihn unglücklich machen. Wie soll ich es denn vor Gott beschwören, daß ich ihn glücklich machen will, wenn das, was ich ihm gebe, doch kein Glück ist.«<lb/>»Fühlst Du das auch, wenn er bei Dir ist?« fragte Traugott.<lb/>»Nur manchmal, meist bin ich ruhig«, entgegnete sie, »aber wenn es mir einfällt, möchte ich gleich in die Erde versinken.«<lb/>»Du mußt es ihm sagen«, entschied Traugott ernst. »Es kann Dir Keiner helfen, als er und ihm bist Du das höchste Vertrauen, bist ihm immer offne Wahrheit schuldig. Es ist ein Hirngespinnst, was Dich quält; kannst Du es nicht in Gottes Namen und mit seiner Hülfe allein verbannen, oder willst Du es nicht mit Vater und Mutter versuchen, geh zu ihm. Ich — ich kann Dir am wenigsten helfen.«<lb/>»Und ich hatte doch das meiste Zutrauen zu Dir«, sagte sie traurig und ergriff bittend seine Hände, »ich fürchte, Wilhelm wird zornig werden. Er ist leicht heftig und Du bist sanft.«<lb/>Ihm strömte das Blut heiß in die Wangen bei dem Vorzug, den sie so unverhohlen aussprach.<lb/>»Was thut seine Heftigkeit Dir, Du liebst ihn ja«, stieß er mühsam hervor, »um Gotteswillen, liebe ihn, Lisbeth«, fuhr er dann gesammelter fort, »wie unglücklich würde er sein, Dein Herz zu verlieren.«<lb/>»Unglücklich so oder so, aber wir alle Beide werden es sein«, seufzte sie.<lb/>»Wir alle Drei«, dachte er und wieder flüsterten ihm verrätherische Stimmen zu: »Muß das sein? Was hilft es ihm, wenn wir Alle unglücklich sind.«<lb/>Sie standen noch Hand in Hand da und sahen einander unsäglich traurig an, als Wilhelm eintrat. Er hatte Lisbeth überall gesucht, zuletzt in Traugotts Stube. »Was habt Ihr, was ist geschehen?« fragte er erschrocken. Unwillkürlich ließen sie einander los und über Beider Antlitz flog eine helle Röthe, wenn auch bei Jedem aus anderm Quell und bei Keinem aus dem wirklichen Schuldbewußtsein entströmend.<lb/>Wilhelm fühlte Eiseskälte durch seine Adern schleichen, im nächsten Augenblick lag Lisbeth in seinen Armen.<lb/>»Gut, daß Du kommst«, sagte sie, »Traugott sagt, Du müßtest Alles wissen, Du müßtest entscheiden über mein verkehrtes Herz, dann würde Alles wieder gut werden.« Wilhelm sah von Einem zum Andern. In Lisbeths Augen glühten Thränen, Traugott war leichenblaß. Eine tödtliche Angst ergriff ihn.<lb/>»Alles Gut werden«, wiederholte er, »ist denn nicht Alles gut.«<lb/>»Nein, lange nicht gut genug«, versicherte sie mit kindlichem Ton, »wenn wir glücklich werden sollen, muß es anders sein.«<lb/>Wieder ein entsetzter Blick Wilhelms nach Beiden hin, Traugott errieth seine Gedanken. Er eilte zu ihm hin und ergriff ihn hastig bei der Hand.<lb/>»Um Gotteswillen keinen voreiligen Gedanken, kein unbedachtes Wort!« bat er; »ein Schattenbild gewinnt Wesen und Gestalt, wenn man es mit trügerischem Namen in das Reich des Lebendigen hinüberzieht; sprich nachher mit Lisbeth, erst laß Dir von mir erklären —«<lb/>»Hm, das will ich auch«, rief Wilhelm heftig. »Bei solchen Erklärungen hat man sich an den Mann zu halten, nicht an —«<lb/>»Still, still«, unterbrach ihn Traugott außer sich, »still und komm!«<lb/>Er zog ihn mit sich fort.<lb/>»Was haben sie denn eigentlich, wo wollen sie denn hin?« fragte Lisbeth ängstlich, als sie Beide zum Hause hinaus eilen und auf dem Wege zum Dorf hin schreiten sah.<lb/>Sie hatten die Häuser des Dorfes weit hinter sich und noch hatte Keiner ein Wort gesprochen, da sagte Wilhelm mit unterdrücktem Schmerz und Groll:<lb/>»Jetzt sind wir weit genug, jetzt wird Keiner mehr das saubere Bekenntniß hören, daß ein Freund dem Andern die Braut abspenstig gemacht hat und daß Jener, der es gethan, der neue Seelsorger einer frommen Gemeinde ist.«<lb/>»Das ist nicht wahr, ein solches Bekenntniß habe ich Dir nicht zu machen«, entgegnete Traugott.<lb/>»Nicht? Und doch ist das Mädchen, das mir in Freude und Seligkeit ihr Jawort gab, ein anderes mit dem Tage der Verlobung. Ich habe bis jetzt nicht daran gedacht, daß die Veränderung mit Deiner Rückkehr zusammenfällt; aber wie ich Euch Beide da stehen sah und was sie von ihrem verkehrten Herzen sprach und die Angst, mit der Du ihr Bekenntniß abschnittest —«<lb/>»War nur die, Du könntest die Unschuld schmähen«, unterbrach ihn Traugott hastig und wiederholte nun Wort für Wort Lisbeths und sein Zwiegespräch, wie das Gedächtniß seines Herzens es treu bewahrt.<lb/>Es war so klar und so wahr, was er sagte: das mißtrauischste Gemüth hätte es nicht vermocht, ihm Glauben zu versagen und in Wilhelms sonst so zu trauensvoller Seele erhob sich siegreich der Glaube und schleuderte jeden Verdacht tief in den Staub.<lb/>»Verzeih, Traugott«, sagte er von zwiefacher Empfindung, vom Schmerz und der Scham tief bewegt, »o verzeih! Aber wenn sie nicht weiß, ob sie mich liebt, so liebt sie mich auch nicht, und Du, zu dem sie in ihrer Herzensnoth geflüchtet, Du bist mein Nebenbuhler, ohne es gewollt zu haben. Zu Dir trieb sie das Vertrauen der Liebe!«<lb/>»Nein, nein«, wehrte Traugott die Annahme des Freundes ab. Wie Schuppen fiel es von seinen Augen, als er sagte:<lb/>»Nur ihre völlige Herzensunbefangenheit führte sie zu mir. War ein Atom der Liebe zu viel in ihrer schwesterlichen Empfindung, nicht mir hätte sie ihre Zweifel ausgesprochen.«<lb/>Wilhelm schüttelte traurig den Kopf.<lb/>»Aber Du, Du liebst sie«, fragte er dringend.<lb/>Traugotts Antwort lag in seinem Erbleichen.<lb/>»Seit wann?“ fragte Wilhelm wieder.<lb/>»Ich weiß die Zeit nicht, in der ich sie nicht geliebt hätte«, lautete die Antwort.<lb/>»Und mir fiel es zum ersten mal ein, sie reizend zu finden, als ich im Garten Abschied nahm und die Rose, die sie in der Hand hielt, mir weniger lieblich erschien als sie«, sagte Wilhelm mit mühsam bekämpfter Festigkeit und einem Ton, in dem die Rührung zitterte; »dann hatte ich es vergessen, bis ich sie wiedersah und das Gefühl stärker hervorbrach und täglich wuchs, bis es, zu heller Leidenschaft werdend, ihrer Ueberraschung das Ja entriß. Du hast das ältere, das bewährtere Recht, Traugott!«<lb/>»Sie allein hat das Recht, ihr Herz zu verschenken und sie gab es Dir«, rief Traugott abwehrend.<lb/>»Mag sie entscheiden zwischen uns«, erklärte Wilhelm.<lb/>»Sie hat entschieden!« rief Traugott außer sich.<lb/>Sie schritten hastig vorwärts während dieses edelmüthigen Streites und weiter und weiter führte sie das nicht enden wollende Gespräch, der nicht zu lösende Zwiespalt, aus dem der Ausweg immer schwerer zu finden schien. — — —<lb/>Daheim wartete Lisbeth angsthaft auf ihre Rückkehr. Stunde verging auf Stunde und die Dämmerung brach ein. Ein arges Wetter erhob sich, ein Schneegestöber und Sturm wie es lange nicht im Thale gehaust. Da war das Warten nur noch viel schwerer. Die Großmutter fragte nach Traugott.<lb/>»Er ist mit Eilhelm ausgegangen«, sagte Lisbeth.<lb/>Die Großmutter hörte dem Ton die tiefe Bekümmerniß an und tröstete das Mädchen.<lb/>»Mein Gott, was ist denn auch dabei, wenn ein paar junge Leute mal im Schneegestöber draußen sind und wer weiß denn, ob sie nicht längst in irgend einem Hause Schutz gesucht und gefunden?«<lb/>Der Pfarrer ging ruhig in sein Studirstübchen zurück und die Pfarrerin in die Wirthschaft, in der gerade um die Weihnachtszeit auf dem Lande mancherlei zu thun ist. Auch pflegte Lisbeth sonst treulich zu helfen, aber heut hielt sie die Angst im Vorderzimmer zurück.<lb/>Da kam des Amtmanns Knecht Kilian in Eile dahergerannt.<lb/>»Ob der junge Herr da sei?« fragte er hastig durch das Fenster hinein. Lisbeth riß es hastig auf.<lb/>»Nein, warum?«<lb/>»I, da ist ein Unglück passirt auf der Straße nach R—, ein paar Pferde sind durchgegangen und mit dem Wagen von der Chaussee herabgestürzt. Es waren Leute aus dem Dorf da und es ist schon geholfen, aber es heißt, unser junger Herr und auch der Herr Vicar seien dabei gewesen und Einem das Rad über den Schenkel gegangen, da wollte ich nur hören, ob unser Herr hier wäre!« damit eilte der Knecht fort.<lb/>Lisbeth stand regungslos da, keines Lautes, kaum eines Gedankens mächtig. Sie stand da zum Fenster hinausgebogen, sich krampfhaft mit der Hand am Fensterkreuz haltend, starren Blickes sah sie in den wirbelnden Schnee, der ihr Gesicht und Hände benetzte, vom Sturm umweht, den sie nicht fühlte, weil Todesangst alle ihre Sinne in Fesseln und Banden hielt.<lb/>Plötzlich schrie sie laut auf:<lb/>»Wilhelm!« der Ruf übertönte gellend den Sturm. Wilhelm undTraugott beide kamen raschen Schrittes auf das Haus zu.<lb/>»Wilhelm«, rief sie noch einmal — da hörten sie Beide den Ruf und sahen Beide das todtenblasse Gesicht des Mädchens.<lb/>»Der Dummkopf, der Kilian! sie so zu erschrecken!« knirschte Wilhelm zwischen den Zähnen und stürzte ins Zimmer. Traugott folgte langsam; ihm hatte ja der dem jähen Wechsel von Todesangst und Freude entrissene Ruf nicht gegolten.<lb/>Als er eintrat, lag Lisbeth schluchzend in Wilhelms Armen und fest hielt dieser sie an seine Brust gedrückt.<lb/>»<hi rendition="#g">Entschieden</hi>«, sagte Traugott leise. »Gottlob, <hi rendition="#g">entschieden</hi>!« und zog sich eben so leise aus dem Zimmer zurück.<lb/>—————<lb/>Achtes Bild.<lb/>Oben in ihrem Zimmer, umflossen von Sonnenschein und Lindenduft, stand Lisbeth, die glückliche Braut. Die Mutter hatte soeben den Myrthenkranz im dunklen Haar befestigt, den liebliche Blüthen schmückten, leise bethaut von den Thränen der alten Frau. Das schwarze feine Wollenkleid umfloß in reichen Falten die schlanke Gestalt, züchtig bis an den Hals hinauf reichend, den ein blendend weißer fein gefalteter Strich umschloß. — Lächeln und Thränen ihr einziger Brautschmuck.<lb/>Sie sah wunderlieblich aus in dem ernsten Gewande, das der feierlichen Handlung des Tages wie auch der heut gar ernsten Miene des jungen Gesichts entsprach.<lb/>Aber auch Zuversicht sprach aus dem Antlitz, die muthige Zuversicht zu dem künftigen Geschick, und liebende zu dem künftigen Gatten und über das Alles gebreitet ein Hauch andächtiger Frömmigkeit, der die Seele über jede bange Erwartung hoch hinaushob.<lb/>Jetzt klopfte es leise; Wilhelm kam, die Braut zu holen.<lb/>Nicht ganz so groß war der Strauß im Knopfloch, als wie er ihn damals als Kind getragen, dafür blühte Freude und Glück um so heller in seinem guten ehrlichen Gesicht und in seinen Augen glänzte noch die tiefe Bewunderung, ja Begeisterung für den Freund, aus dessen Händen er sein Glück empfangen sollte.<lb/>Unten warteten die Eltern und die Gäste, denn das ganze Dorf war geladen, das Brautpaar und der Zug setzte sich in Bewegung. Liebe hatte den Weg zur Kirche geschmückt und dem Paar Kränze gewunden. Von einer Pappel zur andern hingen die Festons von Blumen und grünen Zweigen und ebenso prangte der Altar im Schmuck vielfarbiger bunter Blüthen.<lb/>Traugott sprach die Traurede und den Segen über das Paar.<lb/>Nie, meinten die Leute, habe man ihn so schön gesehen, nie habe eine Rede und auch die beste des alten Herrn Pfarrers so die Herzen ergriffen und bewegt.<lb/>Es wußte Keiner, worin es gelegen — ob in dem milden Klang der doch so volltönenden Stimme, ob in der tiefen Frömmigkeit, die seine Rede durchdrang, ob in dem Ausdruck seines Gesichts, in dem jeder Zug von Liebe, von himmlischer Freude, von heiliger Ruhe des Gemüths sprach.<lb/>Keinen Blick verwendete Wilhelm von ihm, dessen Augen beide, Bräutigam wie Braut, mit gleichem milden feierlichen Liebesernst tief in die Seele schaute, dem keine Wimper zuckte, als er den Segen über das Paar sprach und dessen Antlitz verklärt war, von dem in Liebe überwundenen Weh.<lb/>Als die kirchliche Feier vorüber, begab der Zug sich ins Amtmannshaus, denn die weltliche Feier gehörte ihm, hatte der Amtmann behauptet, und sei um so mehr sein Recht, als das hochbetagte Pfarrerspaar sein Haus in Ruhe und Frieden haben müsse, sich dahin zurück zu ziehen, wenn der Lärm etwa gar zu arg werden sollte.<lb/>Draußen in freier Gottesnatur kann man aber schon ein gut Theil Lärm aushalten, besonders wenn er unschuldiger Fröhlichkeit gilt und aus liebevoller Theilnahme am Glück Anderer entspringt.<lb/>Die Tafeln waren sämmtlich im Freien gedeckt und fröhliche Lieder wie heitere Toaste würzten das überreichliche Mahl. Die Gesundheit des jungen Paares und der künftigen Nachkommenschaft und der Eltern wurde getrunken und von lebhaftem Jubel begleitet, aber am lautesten brach er doch los, als der Herr Amtmann, der schon viel geheimnißvolle Winke, als käme noch ganz etwas Besonderes, hatte fallen lassen, der auch viel mit dem alten Herrn Pfarrer gezischelt, sich plötzlich erhob, der Gesellschaft<lb/>mittheilte, daß auf den Wunsch ihres alten geliebten und hochgeehrten Herrn Pfarrers dieser zur Ruhe gesetzt, Johann Emanuel Traugott Liebenrose zu dessen Nachfolger ernannt sei.<lb/>»Gott sei mit unserm alten Herrn Pfarrer«, schloß er seine Rede, »und führe den jungen den Weg, den jener gegangen; Gott pflanze ins Pfarrhaus ein junges würdiges Paar, den würdigen Eltern zur Seite, damit Frömmigkeit, Nächstenliebe, Manneskraft und Frauenmilde sich fortpflanze von Glied zu Glied und es der Herde im Lindenthal nie am rechten Hirten fehle.«<lb/>Ein jubelndes Hoch folgte. Jeder drängte sich hinzu, dem alten Herrn die Hand zu drücken, den jungen Pfarrer zu beglückwünschen; am innigsten Wilhelm und Lisbeth.<lb/>»Großmutter, Dein Wort hat sich erfüllt«, flüsterte Traugott dieser zu, als sie den Enkel mit stummen Segenswünschen ans Herz drückte; »die Sonne ist wieder aufgegangen, hell strahlt sie an meinem Horizont.«<lb/>Die Alte faltete die Hände und wie sie, dem Enkel freundlich zunickend, einen Blick auf sein Antlitz warf und nichts in demselben gewahrte, als wieder aufgegangenen Sonnenschein über den leisen Spuren ausgestürmter Herzensnoth, da stieg ein freundliches Bild vor ihrem innern Auge empor; das alte Pfarrhaus im Frühroth neuen Glücks, die Linde voll Blüthen und den Platz unter derselben bevölkert von frisch aufstrebender Jugend.<lb/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>