<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der lederne Bräutigam</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116137312"><surname>Dincklage</surname><forename>Emmy von</forename></persName>
            </author>
            
            <respStmt>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Hungeling</surname>
                  <forename>Andreas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="http://www.stimm-los.de/"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName>Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-07-05T15:17:44Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
            <idno>
               <idno type="DTADirName">dincklage_braeutigam_1857</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Dincklage, Emmy von: Der lederne Bräutigam. Stuttgart, München, 1857.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Der lederne Bräutigam</title>
                  <title type="volume"/>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116137312"><surname>Dincklage</surname><forename>Emmy von</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>J. G. Cotta</name></publisher>
                  <date>1857</date>
                  <pubPlace>Stuttgart, München</pubPlace>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Morgenblatt für gebildete Leser</title><biblScope unit="volume">51</biblScope><biblScope unit="pages">Nr. 1, S. 6–12; Nr. 2, S. 25–32; Nr. 3, S. 57–61; Nr. 4, S. 73–81</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>München BSB</repository>
                  <idno>
                     <idno type="URLCatalogue">https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754</idno><idno type="shelfmark">Shelfmark:  4 Per. 15-51</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Der Text ist in Anlehnung an das <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref> kodiert.</p>
         <editorialDecl>
            <p>Bogensignaturen: nicht übernommen; Druckfehler: dokumentiert; fremdsprachliches Material: gekennzeichnet; Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe; Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): gekennzeichnet; I/J in Fraktur: nicht übernommen; i/j in Fraktur: keine Angabe; Kolumnentitel: nicht übernommen; Kustoden: keine Angabe; langes s (ſ): wie Vorlage; Normalisierungen: nicht dokumentiert; rundes r (ꝛ): wie Vorlage; Seitenumbrüche markiert: ja; Silbentrennung: wie Vorlage; u/v bzw. U/V: keine Angabe; Vokale mit übergest. e: keine Angabe; Vollständigkeit: vollständig erfasst; Zeichensetzung: DTABf-getreu; Zeilenumbrüche markiert: ja;</p>
            
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc><particDesc><person sex="f"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116137312"><surname>Dincklage</surname><forename>Emmy von</forename></persName></person></particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">stimmlos</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Der lederne Bräutigam</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Dincklage, Emmy von</docAuthor>
      </front>
      <body>
         <div>
            <p>
               <pb facs="#0014" n="6" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=14"/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
         </div>
         <div>
            <p>
               
                  <hi rendition="#c #larger">Der lederne Bräutigam.</hi>
               
               <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Novelle.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
         </div>
         <div>
            <p>
               
                  <hi rendition="#c #larger">1.</hi>
               
               <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Kennſt du das Land? auf Dämmen ruht ſein Grund,<lb/>Die Luft iſt ſchwer, das Waſſer ungeſund,<lb/>Flamländer ſteh'n und ſchreien um mich her:<lb/>
               <hi rendition="#g">Oranje boove! Wat beleeft Mynheer</hi>?<lb/>Kennſt du es wohl? Dahin, dahin<lb/>Möcht' ich mit dir, o du Geliebte, zieh'n!<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Dahin, dahin, möcht' ich mir dir, o du Geliebte,<lb/>zieh'n!“ Ob der junge Mann, welcher dieſe Worte halb<lb/>laut vor ſich hin ſang, dabei an die obige Parodie von<lb/>Weber, oder an Goethe's ächtes Mignonlied dachte,<lb/>können wir nicht genau angeben. Wenn wir aber in<lb/>ſein friſches, offenes Geſicht blicken, deſſen Farbe ſo<lb/>wenig dem gewöhnlichen graublaſſen Teint des jungen<lb/>Holländers gleicht, und das kecke Stutzbärtchen an der<lb/>Lippe nicht unbemerkt laſſen, ſo iſt es zweifellos, daß<lb/>wir deutſches Blut vor uns haben, und zwar von<lb/>der munterſten und leichteſten Sorte. Mit dieſer Ent-<lb/>deckung erklären ſich die Goetheſchen Worte von ſelbſt;<lb/>denn wer anders, als ein romantiſcher Deutſcher, würde<lb/>es ſich haben einfallen laſſen, in Rotterdam unter den<lb/>Boomje’s, Angeſichts des prachtvollen Hafens mit ſei-<lb/>nen Oſt- und Weſtindienfahrern, an Goethe und Mig-<lb/>non zu denken?<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber Friedrich Walter, ſo heißt unſer träumeri-<lb/>ſcher Sänger, hatte, ſo ſehr er ſonſt auch Kaufmann<lb/>war, noch eine Stelle in ſeinem Herzen, die nicht ganz<lb/>mit Reis- und Kaffeeſäcken, Zucker- und Theefäſſern<lb/>ausgefüllt war. In dieſem kleinen Zelte wohnte ein<lb/>gar liebliches Heiligenbild, von goldenen Locken umrahmt,<lb/>deſſen Zauber ſo mächtig war, daß es den jungen<lb/>Mann blind und taub für ſeine nächſte Umgebung<lb/>machte und ihm in ſeinem träumeriſchen Hinwandeln<lb/>mehr als einmal von einem vorwitzigen Jungen oder<lb/>derben Laſtträger den Spottnamen des Deutſchen: <hi rendition="#g">het</hi>
               <lb/>
               <hi rendition="#g">Muff</hi>! eintrug. Uns Deutſche will es freilich, trotz<lb/>aller angeborenen Beſcheidenheit, bedünken, als ob dieſer<lb/>Spitzname, ſeinem Klange nach, in umgekehrter Ord-<lb/>nung treffender wäre; aber dem jungen Walter kam<lb/>ein ſolcher Gedanke natürlich jetzt nicht in den Sinn.<lb/>Er hätte die ganze holländiſche Nation an ſein Herz<lb/>drücken mögen, am liebſten begreiflicherweiſe in Geſtalt<lb/>ihrer holdeſten Repräſentantin, der ſchönen Tochter des<lb/>reichen Mynheer van der Does, welcher gar ſtolz in<lb/>ſeinem Backſteinhauſe am Hafen in dem kleinen Städt-<lb/>chen G. thronte, unabhängig wie ein Prinz, und gewiß<lb/>reicher als mancher unter dieſen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber der Ort, wohin Friedrich die Geliebte hätte<lb/>führen mögen und deſſen Andenken ihm Mignons Worte<lb/>in Herz und Mund legte, der war in allen Provinzen<lb/>von Nord- und Südholland nicht zu finden. Es war<lb/>ſeine eigene, theure Vaterſtadt, das heitere, lebensluſtige<lb/>Wien, und gewiß einer holländiſchen Stadt in ihrer<lb/>ganzen Phyſiognomie ſo unähnlich, wie ein holländiſcher<lb/>Mynheer einem Wiener Kinde ſelber. Friedrich Walter<lb/>fühlte ſich auch keineswegs geneigt, in dieſem Lande,<lb/>von dem er behauptete, daß ihn der Nebel vergifte und<lb/>der Mangel an Trinkwaſſer zum Hypochonder mache,<lb/>ſein Leben zu beſchließen. Mit Widerſtreben hatte er<lb/>ſich in Geſchäften ſeines Vaters, eines reichen Wiener<lb/>Großhändlers, auf einige Zeit nach Amſterdam begeben,<lb/>und weder der prachtvolle Hafen mit ſeinem Blick auf<lb/>das Weltmeer, noch die ſiebenhundert Windmühlen von<lb/>Saardam, waren im Stande geweſen, ihm ſeinen Prater<lb/>vergeſſen zu machen, bis er bei einem Geſchäftsfreunde<lb/>Katho van der Does kennen lernte und es die Ironie<lb/>des Schickſals ſo fügte, daß er ſein deutſches Herz an<lb/>ein holländiſches verlieren mußte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es iſt bemerkenswerth bei dem Holländer, daß<lb/>das Phlegma und die Schwerfälligkeit, welche ihn durch-<lb/>ſchnittlich charakteriſiren, ihm häufig nur durch Sitte<lb/>und Gewohnheit angebildet erſcheinen. Wie eine heiße<lb/>Quelle das Eis, ſo durchbricht oft ein Strom von<lb/>Luſtigkeit und Ausgelaſſenheit die abgemeſſene Ruhe,<lb/>das bekannte Phlegma, welches uns im Verkehr mit<lb/>dieſem Volke immer zuerſt entgegen tritt. Auf den<lb/>Fremden macht dieſer unvermittelte Uebergang, beſon-<lb/>ders bei dem niedern Volk, keineswegs den angenehm-<lb/>ſten Eindruck; aber er wirkt jederzeit überraſchend, und<lb/>vorzugsweiſe ſo bei den Frauen aus dem gebildeten<lb/>Stande, wo dieſe plötzliche Heiterkeit und Ungebunden-<lb/>heit natürlich in milderer Form auftritt. Katho nun<lb/>beſaß dieſe Beweglichkeit in hohem Grade, und dieß<lb/>war es wohl beſonders, was neben ihrer Schönheit ihr<lb/>Friedrichs Herz eroberte, da er gewohnt war, ſich un-<lb/>ter der Holländerin ein ganz ſteifes, faſt lebloſes Weſen<lb/>zu denken. Was Naturanlage bereits in Katho gethan,<lb/>hatte ihre Erziehung vollendet. Im Hauſe ihrer Eltern<lb/>herrſchte das ſtrengſte Feſthalten an den alten Sitten<lb/>und Gebräuchen, die genaueſte Aufrechthaltung der her-<lb/>gebrachten Etikette, und wer die lebhafte Katho beim<lb/>Tanze oder luſtigem Geſellſchaftsſpiele beobachtete, konnte<lb/>es nicht wohl begreifen, wie ſie eben ſo gut, ohne ein<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0015" n="7" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=15"/>
            </p>
            <p> <lb/>großes Opfer, ſtundenlang gleich einem Marmorbild<lb/>bei ihrer Handarbeit ſitzen konnte. Aber dieß hatte<lb/>Mevrouw van der Does, der nichts ſchrecklicher war,<lb/>als ſich ſelbſt zu bewegen, und faſt eben ſo ſchrecklich,<lb/>andere ſich bewegen zu ſehen, glücklich fertig gebracht,<lb/>und Katho durfte, was Anſtand betraf, als das Muſter<lb/>eines holländiſchen Mädchens gelten. Aber blickt in<lb/>ihre braunen Augen voll Schelmerei und Munterkeit,<lb/>und es wird euch klar ſeyn, daß hier noch ein leb-<lb/>hafteres Element ſein Recht forderte, und dieſes Recht<lb/>zu wahren, dafür war Jan van der Does Herr in<lb/>ſeinem Hauſe. Er hatte keinen Sohn, und Kathos<lb/>kecker, unabhängiger Sinn, der ſich ſchon in dem Kinde<lb/>zeigte, machte ihm innerlich Freude. Stolz auf ſeinen<lb/>Namen, fühlte er ſich geſchmeichelt, daß alle Kinder<lb/>am Hafen in G. Katho wohl liebten, aber auch fürch-<lb/>teten, und ſo bildete er gefliſſentlich in ihr einen ge-<lb/>wiſſen Widerſpruchsgeiſt und Eigenſinn aus, den er<lb/>für nationelle Eigenthümlichkeit hielt, der jedoch wahr-<lb/>ſcheinlich ſehr unangenehm hervorgetreten wäre, wenn<lb/>Kathos ſonſtige glückliche Naturanlagen ihm nicht den<lb/>Schein von naiver Sorgloſigkeit verliehen hätten. Aber<lb/>der Papa hatte ſeine größte Freude daran, wenn ſie<lb/>ſchon als Kind ſich nicht ſcheute, mit den größten Jun-<lb/>gen anzubinden, und ſobald ihr Ueberwindung drohte,<lb/>aus allen Kräften ſchrie: „Ihr müßt mich loslaſſen,<lb/>ich bin eine freie Holländerin!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Ich bin eine freie Holländerin! hatte ſie auch der<lb/>Couſine, bei der ſie in Amſterdam wohnte, geantwortet,<lb/>als dieſe ſie darauf aufmerkſam machte, daß ihre El-<lb/>tern wohl ſchwerlich jemals einwilligen würden, ſie in<lb/>ein fremdes Land zu verheirathen, und dieß wollte ſo<lb/>viel ſagen, als: ich werde meinen Willen ſchon durch-<lb/>zuſetzen wiſſen! Wir müſſen hinzufügen, daß Katho<lb/>das jüngſte und einzig am Leben gebliebene Kind ihrer<lb/>Eltern war, welches ſie zärtlichſt liebten, und trotz aller<lb/>Schmeichelworte war es Katho, die im zwanzigſten Jahre<lb/>ſtand, im eigentlichen Blüthenalter der holländiſchen<lb/>Jungfrau, in dem ſie nicht mehr als halbes Kind be-<lb/>trachtet wird, erſt durch ihr gewöhnliches Argument:<lb/>„Aber, Papa, ich bin ja doch eine freie Holländerin!“<lb/>gelungen, ihn zu bewegen, daß er zu der Reiſe nach<lb/>Amſterdam ſeine Einwilligung gab. Die freie Hollän-<lb/>derin genoß dort in vollen Zügen die größere Freiheit<lb/>des geſelligen Verkehrs einer bedeutenden Stadt, und<lb/>machte nicht geringes Aufſehen durch ihre hübſche Er-<lb/>ſcheinung und die trotzige Naivetät ihres Weſens, das<lb/>jeden Augenblick durch die Wolke des ſteifſten Anſtands<lb/>hindurch wetterleuchtete.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich war entzückt, wenn auch nicht wirkliche,<lb/>ganze Friſche, doch einen Hauch derſelben zu finden. Er<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>glänzte neben Katho durch ſeine ungezwungene Heiter-<lb/>keit, und ſie hatte denn auch nichts Eiligeres zu thun,<lb/>als ihr Herz an den hübſchen jungen Deutſchen, der<lb/>ſo gut tanzte und ſo ſchöne Lieder ſang, zu verlieren.<lb/>Zwar wollte ſie anfänglich nichts davon wiſſen, dem<lb/>Geliebten nach Wien zu folgen, aber die Liebe wuchs,<lb/>und ſie konnte ſich zuletzt bis zu dem Opfer verſteigen,<lb/>in einer Stadt wohnen zu wollen, wo es weder Graach-<lb/>ten noch Seefiſche gibt und die Leute um zwölf Uhr<lb/>zu Mittag ſpeiſen, ſo widernatürlich und barbariſch ihr<lb/>dieß auch in ihrem reizenden Köpfchen erſchien. Nach-<lb/>dem ihr alſo Friedrich das feierliche Verſprechen gege-<lb/>ben, daß ſie nie auf einen Berg zu ſteigen brauche –<lb/>daß es ſolche Dinge in Deutſchland gibt, wußte ſie<lb/>noch ganz genau aus der Geographieſtunde in der Pen-<lb/>ſion – indem ſie ſich dieſelben ganz ſpitz zulaufend dachte<lb/>und meinte, ſie müſſe hinunter fallen, und eben ſo, daß<lb/>ſie ganz nach holländiſcher Weiſe fortleben könne,<lb/>da ertheilte ſie ihm die Erlaubniß, bei dem Pa und<lb/>der Ma um ihre Hand anzuhalten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Dahin befand ſich nun Friedrich eben auf dem<lb/>Wege, nachdem Katho etwa vierzehn Tage vor ihm<lb/>nach Hauſe gereist war und er ſelbſt ſeine Geſchäfte<lb/>in der großen Handelsſtadt beendet hatte. Seine Zu-<lb/>verſicht auf das Gelingen ſeiner Bewerbung war groß;<lb/>denn wie ſehr die Eltern allem Ausländiſchen und<lb/>Fremden abgeneigt waren, hatte Katho dem Geliebten<lb/>klugerweiſe verſchwiegen, und außerdem rechnete ſie ſo,<lb/>daß er, der im Stande geweſen, durch ſeine heitere<lb/>Laune und ſein hübſches Geſicht ihr ächt holländiſches<lb/>Herz zu erobern, dieſelbe Anziehungskraft auch auf die<lb/>Eltern ausüben müſſe. Friedrich theilte natürlich dieſes<lb/>Vertrauen auf ſeine Unwiderſtehlichkeit, ſonſt wäre er<lb/>vielleicht nicht halb ſo froh und ſiegesgewiß auf das<lb/>kleine Dampfboot geſprungen, das ihn auf dem breiten<lb/>Yſſelkanal binnen einer Stunde faſt bis vor die Fenſter<lb/>ſeiner Katho führen ſollte. Doch war er noch einſichtig<lb/>genug, das Vertrauen auf ſeine perſönliche Liebens-<lb/>würdigkeit mit dem eben ſo großen auf den Reichthum<lb/>ſeines Vaters zu theilen, der ſich ſelbſt im Lande der<lb/>unbeſchnittenen Dukaten ſehen laſſen durfte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber die Glocke zur Abfahrt ertönt, das Schiff<lb/>gleitet langſam dahin. – Mynheer van der Does, Ihr<lb/>ſitzet daheim ſo gemächlich bei Euerm Morgenthee und<lb/>der Thonpfeife, und laßt es Euch nicht träumen, welche<lb/>Schickſalsbombe in der nächſten Stunde in Euer fried-<lb/>liches Haus einſchlagen wird!<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>2.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Wie eine geſchloſſene Phalanx ziehen ſich die<lb/>Häuſerreihen einer holländiſchen Stadt die Kanäle<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0016" n="8" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=16"/>
            </p>
            <p> <lb/>entlang, welche faſt jede Hauptſtraße durchſchneiden und<lb/>mit ihren hohen Ueberbrückungen und den Bäumen,<lb/>die an beiden Seiten eine Allee bilden, einen ſehr<lb/>freundlichen und maleriſchen Anblick gewähren. Der<lb/>Hafen in G. – ſo nennt man die Hauptſtraße, da am<lb/>Ende derſelben die kleinen Dampfboote, die Trek-<lb/>ſchuiten und großen und kleinen Segelſchiffe und Kähne,<lb/>die den Verkehr zwiſchen Stadt und Umgegend unter-<lb/>halten, anlegen – war unſtreitig der ſchönſte und belebteſte<lb/>Theil des Städtchens. – Wenn es nun möglich iſt,<lb/>daß ein holländiſches Haus ſich noch vor den andern<lb/>durch äußere Nettigkeit und Sauberkeit auszeichnet, ſo<lb/>war dieß gewiß der Fall mit dem Haus, das Mynheer<lb/>van der Does nebſt Frau und Tochter bewohnte. Die<lb/>Scheiben in den hohen Schiebefenſtern glänzten wie<lb/>Kryſtall und der Glockenzug neben der Hausthüre fun-<lb/>kelte im Sonnenſchein, als wäre er von purem Gold.<lb/>Ein holländiſches Haus hat das Eigenthümliche, daß<lb/>ſeine Fronte oft nur ein einziges Fenſter zeigt und ſich<lb/>höchſt ſelten bis zu dreien nach der Straße hin ver-<lb/>ſteigt. Eine anſtändige Wohnung hat deren in der Re-<lb/>gel zwei, und daneben befindet ſich die Hausthüre, die<lb/>den Beſucher nicht ſelten in ein wahres Labyrinth von<lb/>Höfchen, Treppen, Zimmern und Cabinetten einführt.<lb/>Der koſtbare Platz die Graachten entlang hat es noth-<lb/>wendig gemacht, daß der Holländer ſein Haus, das er<lb/>mit ſeiner Familie immer allein bewohnt, nur in die<lb/>Tiefe, nicht in die Breite ausdehnt, und außer-<lb/>dem liebt er es auch nicht, eine Enfilade von Zimmern<lb/>zu bewohnen. Jedes iſt im Gegentheil für ſich abge-<lb/>ſchloſſen und hat ſeine beſondere, heilig gehaltene Be-<lb/>ſtimmung. Die Hauptſtube in jedem holländiſchen<lb/>Hauſe iſt nun die „Vorkammer,“ oder das Vorderzim-<lb/>mer, welches im Beſitz der Fenſter iſt, die nach der<lb/>Straße ſehen. Dieſes iſt der Sammelplatz für die ganze<lb/>Familie; dort ſingt der Theekeſſel Morgens und Abends<lb/>ſein einladendes Lied, dort werden die Beſuche empfan-<lb/>gen, dort rauchen die Herrn ihre Pfeifen, und nur die<lb/>eigentlichen Mahlzeiten finden darin nicht ſtatt.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Wenn wir nun an dem glänzenden Glockenzug von<lb/>Mynheer van der Does ziehen und das nette Haus-<lb/>mädchen aus Overyſſel, das nach dem eigenthümlichen<lb/>Schnitt ſeiner Haube die Ohrgehänge ſtatt in den Ohren,<lb/>an den Schläfen trägt, von wo ſie luſtig auf die friſchen<lb/>Wangen herunterbaumeln, uns geöffnet hat, ſo lacht<lb/>uns auch von innen die ausgeſuchte Nettigkeit entgegen,<lb/>die ſich ſchon von außen bemerkbar machte. Die Wände<lb/>des Ganges ſind etwa zwei Ellen hoch mit weißen,<lb/>viereckten Porzellanplättchen belegt und den Boden be-<lb/>deckt ein feiner, ſchmaler Teppich, der zu beiden Seiten<lb/>die blendend weißen Steinplatten ſehen läßt, mit denen<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>die Flur geplättet iſt. Neben der Thüre, die in die<lb/>Vorkammer führt, ſteht die große holländiſche Uhr in<lb/>ihrem Gehäuſe von geſchnitztem Eichenholz. Auf wie<lb/>viele Generationen dieſes Hauſes mag ſie ſchon herab<lb/>geſchaut, wie manche Geburts- und Sterbeſtunde an-<lb/>gezeigt haben! Aber das irrt ſie nicht; unermüdlich<lb/>dreht ſich ihr Zeiger fort und fort und mit ihm geht<lb/>auf der großen, matt glänzenden Metallplatte der Mond<lb/>auf und nieder, zeigt ſich der Wechſel der Wochentage,<lb/>der Name des Monats, und das Ganze umkreist der<lb/>Thierkreis, über dem mürriſch Saturn mit ſeiner Senſe<lb/>ſitzt und auf die Stunden herab ſchaut, die unter ſei-<lb/>nen Füßen dahinrollen. Doch mahnt die Uhr nicht<lb/>bloß zum Ernſte, ſondern auch zur Luſt, denn ſie ahmt<lb/>das Glockenſpiel auf der großen reformirten Kirche gar<lb/>täuſchend nach und ſpielt ſo liebliche Weiſen, daß Jung<lb/>und Alt ſein Vergnügen daran hat, und was die<lb/>Stunden, die ſie anzeigt, manchmal Trübes bringen,<lb/>das ſucht die Uhr wieder gut zu machen durch ihre<lb/>Melodien.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber wenn nun Mynheers Großvater oder Ur-<lb/>großvater mit uns einträte in das Wohnzimmer, ſein<lb/>Auge würde gewiß nicht durch die Anweſenheit eines<lb/>jener modernen Möbel beleidigt, mit denen uns heute<lb/>der Lurus ſo reichlich verſorgt. Das Ganze hat na-<lb/>türlich ein eleganteres Anſehen als vor hundert Jahren,<lb/>aber die Art und Weiſe der Einrichtung iſt die näm-<lb/>liche geblieben.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Dicht an die breiten Fenſter gerückt, die nur durch<lb/>einen ſchmalen Holzpfeiler von einander getrennt ſind,<lb/>ſteht der ſchwere, runde Mahagonytiſch auf feſten Füßen<lb/>und bildet in ſeiner unverrückbaren Stellung den ſteten<lb/>Mittelpunkt für den weiblichen Theil der Familie. Hier<lb/>ſitzen die Damen mit ihrer Handarbeit, ſchauen dem<lb/>Treiben auf der Straße und dem Waſſer zu und ge-<lb/>ben zugleich den Vorüberwandelnden die ſchönſte Gele-<lb/>genheit, ſie zu bewundern, was auch von den jungen<lb/>Mynheeren keineswegs unbenutzt bleibt, beſonders da,<lb/>wo ein ſo ſchöner Mädchenkopf wie der Kathos van<lb/>der Does ſich auf die Arbeit niederbeugt.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber ein Sopha, dieſe Negation des Geradeſitzens<lb/>und dieſe bequeme Einladung zum Sichgehenlaſſen, iſt<lb/>hier nicht zu finden; ſtatt deſſen ſteht an der Hinter-<lb/>wand des Zimmers mit ſteifen Beinen ein hoher Sekretär<lb/>und zu beiden Seiten zwei Pyramiden von glänzend<lb/>polirten Fußwärmern aus Mahagonyholz, den unerläß-<lb/>lichen Begleiterinnen der Holländerin in Kirche und<lb/>Haus, und die zuweilen in den Hundstagen, wenn es<lb/>wirkliche Hundstage ſind, auch einfach als Schemel<lb/>benutzt werden. Schwere gepolſterte Stühle ſtehen an<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0017" n="9" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=17"/>
            </p>
            <p> <lb/>den Wänden umher, und der einzige Lurus, den Myn-<lb/>heer und Mevrouw ſich erlauben, beſteht in zwei Stroh-<lb/>ſeſſeln neben den Fenſtern, in denen das würdige Paar<lb/>ſich oft ſtundenlang, er rauchend, ſie ſtrickend, ſtumm<lb/>gegenüber ſitzt.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es iſt ein kühler Morgen, der Mai ſteht erſt im<lb/>Kalender, noch nicht auf den Fluren, und ein kalter<lb/>Nord wirbelt den Sand der holländiſchen Dünen em-<lb/>por, aber wir ſehen uns vergebens nach einem wär-<lb/>menden Ofen um. Zwar gleitet der Fuß mechaniſch<lb/>über den weichen perſiſchen Teppich, der den ganzen<lb/>Fußboden bedeckt, nach dem Kamin hin, aber ſein Inneres<lb/>iſt kalt wie der ſchwarze Marmorſims, der den Raum<lb/>umſchließt, in dem im Winter der niedrige Eiſenofen<lb/>ſteht. Auf dem Marmorſimſe wackelt ein alter Chineſe<lb/>mit dem Kopf – wir denken uns, vor Froſt – und<lb/>neben ihm ſtehen die zwei unvermeidlichen Muſchel-<lb/>gruppen, welche den Scheveninger Fiſcher und die Fi-<lb/>ſcherin vorſtellen. Der froſtige Hauch, der das Zimmer<lb/>durchweht, wird erhöht durch die blendend weißen Vorhänge,<lb/>die blendend weiße Oelfarbe der Wände, die blendend weiß<lb/>getünchte Decke. Es iſt alles ſo marmorweiß und mar-<lb/>morkalt; wir flüchten zu Katho's Theekeſſel, der an ihrer<lb/>Seite in ſeinem goldglänzenden Meſſingbecken über den<lb/>Torfkohlen ſiedet und wenigſtens einige Wärme aus-<lb/>ſtrahlt. Sie ſitzt am runden Tiſch, auf dem das Früh-<lb/>ſtück ſteht, die kleine runde Blechtrommel, mit den<lb/>runden Zwiebacken darin, das rothe Rauchfleiſch, dünn<lb/>wie Papier geſchnitten, und das weiße Brod nebſt der<lb/>köſtlichen Butter. In den Strohſeſſeln ſitzt ſteif und<lb/>aufrecht das würdige Elternpaar vor dem Thee, den<lb/>Katho mit kunſtgeübter Hand bereitet, er mit der ewigen<lb/>Pfeife, ſie mit dem ewigen Strickzeug, und beide ſind<lb/>werth, etwas näher betrachtet zu werden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Wenn es erlaubt iſt, einen Menſchen mit einer<lb/>Tonne zu vergleichen, ſo paßte dieſes Gleichniß gewiß<lb/>nie treffender, als auf Jan van der Does. Glück-<lb/>licherweiſe wurde ſein Embonpoint durch ſeine ſtattliche<lb/>Größe wieder einigermaßen ausgeglichen, und wenn<lb/>auch der Schneider zu dem ſchwarzen Frack, den er<lb/>immer trug, faſt noch einmal ſo viel brauchte, als für<lb/>ein gewöhnliches Menſchenkind, ſo ſtellte er doch in<lb/>demſelben, trotz ſeines auffallenden Umfangs, eine ganz<lb/>reſpektable Perſon vor. Auf die weiße Halsbinde von<lb/>untadelhafter Reinheit fiel ſein ſtarkes, ſehr mit Grau<lb/>untermiſchtes Haupthaar herab und umrahmte ein Ge-<lb/>ſicht, deſſen Purpurfarbe nur eine Uebergangsnüance zu<lb/>dem blaurothen Schimmer zu bilden ſchien, der die<lb/>Naſe umſpielte. Was nun dieſe Naſe ſelbſt betrifft, ſo<lb/>wäre ſie würdig geweſen, im Muſeum zu Leyden auf-<lb/>bewahrt zu werden. Selbſt ſchon von anſehnlicher<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Größe, hatte ſie auf ihrer Fläche noch fünf, ſechs<lb/>Näschen getrieben, die luſtig in die Welt hinaus ſchau-<lb/>ten, und böſe Zungen wollten zwiſchen dieſer Naſen-<lb/>fülle und der beträchtlichen Anzahl von Madeira- und<lb/>Portweinflaſchen, die alljährlich in Mynheers Keller<lb/>wanderten, einen ſehr beſtimmten Nerus finden. Dem<lb/>war aber nicht ſo. Mynheer konnte freilich ſchon einen<lb/>guten Schluck vertragen, war aber doch nicht unmäßiger<lb/>als andere Leute auch, und nur der Himmel konnte es<lb/>wiſſen, aus welchem Grunde er ihn mit ſo viel Naſen<lb/>geſegnet hatte. Indeß können wir trotz aller Achtung<lb/>vor dem wohledlen Herrn nicht verſchweigen, daß die<lb/>Naſe ihm eine ſehr fatale Aehnlichkeit mit einem Trut-<lb/>hahn verlieh, die leider noch durch ſeine Gemüthsart<lb/>erhöht wurde. Mynheer beſaß nämlich, trotz ſeines<lb/>nationalen Phlegma, eine ausnehmende Reizbarkeit, und<lb/>gewiſſe Dinge konnten ihn in den größten Zorn ver-<lb/>ſetzen. Dann puſtete er und ſträubte ſich auf wie der<lb/>obengenannte Vogel, und wenn man nicht gewußt, daß<lb/>er, wie faſt alle zornigen Menſchen, daneben eine uner-<lb/>ſchütterliche Gutmüthigkeit beſaß, ſo hätte man ſich faſt<lb/>vor ihm fürchten mögen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Was nun Mynheers eigentlichen Beruf anbetrifft,<lb/>ſo war dieß ein höchſt einfacher, angenehmer und für<lb/>ihn von höchſter Wichtigkeit. Sein ganzes ungeheures<lb/>Vermögen hatte er zumeiſt in Staatspapieren angelegt,<lb/>und zwar in möglichſt kleinen Kapitalen, damit es ihm<lb/>nicht an einer täglichen Arbeit und Beſchäftigung fehle;<lb/>denn von dieſen Werthpapieren die Coupons abzuſchnei-<lb/>den, darin beſtand die Aufgabe ſeines Lebens. Mit<lb/>pünktlicher Genauigkeit war dieſes Geſchäft ſo einge-<lb/>theilt, daß er jeden Tag, außer am Sonntag, eine<lb/>gewiſſe Anzahl jener angenehmen kleinen Zettel abzu-<lb/>ſchneiden hatte, die ſelbſt der Weiſeſte begehrungswür-<lb/>dig findet. Dann wurden ſie geordnet, in zierliche<lb/>Päckchen zuſammengebunden, und der Ueberſchuß mußte<lb/>wieder dazu dienen, neue Papiere anzukaufen. Dabei<lb/>ging er nun ſo bedächtig zu Werk, daß ſeine Arbeits-<lb/>zeit zwiſchen dem Frühſtück und dem Kaffee, der um<lb/>zwölf Uhr eingenommen wurde, immer vollſtändig aus-<lb/>gefüllt war, und nachher durfte er den Reſt des ſo nütz-<lb/>lich angewendeten Tages wie ein Sieger auf ſeinen<lb/>Lorbeeren ausruhen. Da aber nun zu jedem guten<lb/>Handwerk auch gute Werkzeuge gehören, ſo hatte er ſich<lb/>eigens für den Zweck des Couponsabſchneidens verſchie-<lb/>dene Scheeren angeſchafft, welche vollkommen zu den<lb/>verſchiedenen Formaten der abzuſchneidenden Papiere<lb/>paßten und das koſtbare Blatt mit Einem ſcharfen<lb/>Schnitt vom Mutterſtamm trennten. Die Sorge für<lb/>dieſe Scheeren nahm auch keinen kleinen Theil von<lb/>Mynheers Zeit hinweg. Scharf geſchliffen, blank wie<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0018" n="10" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=18"/>
            </p>
            <p> <lb/>ein Richtſchwert, hingen ſie in feſt beſtimmter Reihe<lb/>neben einander, an einem glänzend polirten Geſtelle,<lb/>ein <hi rendition="#g">noli me tangere</hi> für die ganze Hausgenoſſenſchaft,<lb/>ja gewiſſermaßen verehrt wie das lebenſpendende Prin-<lb/>cip, welches durch ſeine Arbeit das ganze Hausweſen<lb/>erhielt. Noch nie hatte man Mynheer in ſo fürchter-<lb/>lichem Zorn geſehen, als eines Tags, da ein vorwitzi-<lb/>ges Dienſtmädchen, das kaum erſt eingetreten, ſich<lb/>einer dieſer Scheeren bemächtigt hatte, zum profanen<lb/>Zweck des Zuſchneidens einer Jacke. Auf der Stelle<lb/>mußte ſie das Haus verlaſſen, als der Frevel entdeckt<lb/>wurde, und beweinte noch lange die goldene Kette und<lb/>die Diamantohrringe, die ſie ſich zweifelsohne einſt von<lb/>dem reichen Lohn, der in dieſem Hauſe geſpendet wurde,<lb/>würde angeſchafft haben.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Außer der Leidenſchaft für ſeine Scheeren beſtand<lb/>die hervorſtechendſte Eigenſchaft von Mynheer in ſeiner<lb/>gründlichen Abneigung gegen alles Fremde und Aus-<lb/>ländiſche. Vornehmlich das deutſche Element war ihm<lb/>zuwider. Wenn er die Engländer, die ihnen einſt<lb/>die Flotte zerſtört und Holland aus einer Colonie nach<lb/>der andern verdrängt, ſo wie die Belgier viel tiefer<lb/>haßte, ſo beſeelte ihn Deutſchland gegenüber die glü-<lb/>hendſte Eiferſucht, vermiſcht mit einer gewiſſen Ver-<lb/>achtung, weil der große Nachbarſtaat noch bis heute<lb/>der politiſchen Freiheit entbehrt, die das kleine Holland<lb/>längſt beſitzt und ſich zu erhalten weiß. Den deutſchen<lb/>Kosmopolitismus, der in Holland ein beſonders gün-<lb/>ſtiges Terrain findet, den konnte Mynheer weder ver-<lb/>ſtehen noch vertragen. Deutſcher Fleiß, deutſche In-<lb/>duſtrie machen dem trägeren und nur ſchwer zu Neue-<lb/>rungen übergehenden Stamme gegenüber ihr Recht<lb/>geltend, und daß ſie nicht wenig dazu beitragen, Alt-<lb/>holland in den Strom der neuen Cultur hinein zu<lb/>ziehen, war für Mynheer geradezu unerträglich. Er war<lb/>überzeugt, daß es kein beſſeres und vortrefflicheres Land<lb/>gebe, als ſein theures Vaterland, und daß es von je-<lb/>her ſo geweſen. Wozu alſo der Fortſchritt, wozu die<lb/>Neuerungen? In Holland concentrirte ſich nach ſeiner<lb/>Meinung ja bereits alles, was die Welt Gutes aufzu-<lb/>weiſen hat; der Holländer Sprache war die melodiſchſte,<lb/>ihr Land das reichſte, ihr Clima das angenehmſte, ihre<lb/>Städte die ſchönſten (was nun freilich der Wahrheit<lb/>ziemlich nahe kommt), und alle Erfindungen, die dem<lb/>Menſchengeſchlecht je wirklich genützt, hatten die Hollän-<lb/>der gemacht. Dieſes Nationalgefühl, das die meiſten<lb/>Landsleute von Jan van der Does theilen, mag in ſei-<lb/>ner Uebertreibung ſeine lächerliche Seite haben, aber es<lb/>beruht darin die Stärke des kleinen Inſellands, das<lb/>trotz ſeiner Lage ſich fortwährend eine innere und äußere<lb/>Unabhängigkeit erhalten hat, die Achtung gebietet.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Zum Glück war Mevrouw van der Does in und<lb/>außer dem Hauſe allen Abweichungen vom Hergebrach-<lb/>ten nicht minder abhold wie ihr Herr und Gemahl. Wie<lb/>ſie daſaß, ebenſo ſchlank und hager, als Mynheer breit<lb/>und fett, in ihrem nationalen Negligé, dem weiten,<lb/>weißen Rock und der weißen Friesjacke darüber, die<lb/>um die Taille feſt geſchloſſen iſt und deren Schöße bis<lb/>herab an die Kniee reichen, war ſie das vollendetſte<lb/>Bild einer Nordholländerin aus Teniers oder van<lb/>Dycks Zeiten. Auf dem Scheitel, den nach alter Sitte<lb/>Puder bedeckte, ſaß die runde Haube, deren handbreite,<lb/>ſteif geſtärkte Spitze das Geſicht wie ein Heiligenſchein<lb/>umgab. Warum hätte ſich auch Mevrouw nicht mehr<lb/>pudern ſollen? Ihre Großmutter, ihre Mutter trugen<lb/>Puder in den Haaren, folglich that ſie es auch. Daß<lb/>die Mode ihn längſt verbannt, war kein Grund für<lb/>eine ächte Holländerin, und es koſtete Mevrouw man-<lb/>chen Seufzer, daß ſie nicht auch Katho's goldbraune<lb/>Locken unter den Puderbeutel bringen konnte. Wir ge-<lb/>ſtehen übrigens, daß uns dieſe Unabhängigkeit von dem<lb/>Wechſel der Mode alle Achtung abnöthigt, obgleich wir<lb/>wieder nicht einſehen, womit die ehrbare Mevrouw<lb/>van der Does ſich ſo feſt an ein Unding hing, das<lb/>zu ſeiner Zeit eben auch nur Mode war. Eben ſo<lb/>hielt ſie an ihrer nationalen Haube mit der Garnirung<lb/>von den koſtbarſten Brüſſeler Spitzen feſt. Wehe dem<lb/>Auge, das dieſe Spitzen jemals zerknittert geſehen hätte!<lb/>In den feinſten Fältchen, jede einzelne Falte von der<lb/>geduldigen Hand ihrer Beſitzerin nach jeder Wäſche mit<lb/>einer faſt unſichtbaren Stecknadel an den Rand der Haube<lb/>befeſtigt, ſo ſtand ſie da, unerſchütterlich wie ein go-<lb/>thiſcher Dom und fein und zierlich wie dieſer auf dem<lb/>Stahlſtich in einem Taſchenkalender. Und eben ſo un-<lb/>erſchütterlich ging Mevrouw ihren Lebensweg; die große<lb/>Uhr auf dem Gang regierte nicht ſicherer in ihrem<lb/>engen Gehäuſe, als ſie ihr Hausweſen und ihre vier<lb/>Mägde regierte, die, ohne ſich je zu übereilen, mit der-<lb/>ſelben ruhigen Bedächtigkeit ihre Geſchäfte verrichteten,<lb/>mit der Mynheer ſeine Coupons abſchnitt, oder Me-<lb/>vrouw ganze Tage damit zubrachte, ihre Damaſtſervietten<lb/>nach jeder Wäſche auf dem Faden zuſammenzufalten.<lb/>Nie hörte man in dieſem Hauſe ein unruhiges Hin-<lb/>und Herlaufen oder ein lauteres Sprechen als gewöhn-<lb/>lich. Dieß war nicht „fatſoenlyk“, d. h. wohlanſtändig,<lb/>ehrbar, geziemend, obgleich damit dieſes holländiſche<lb/>Zauberwort noch lange nicht erſchöpfend erklärt iſt.<lb/>Fat ſoenlyk ſtand in Mynheer's Hauſe in unſicht-<lb/>baren Lettern über jeder Thüre, an jeder Wand; es<lb/>war das höchſte Geſetz, die myſtiſche Wolke, welche<lb/>jede Handlung, jeden Gegenſtand umfloß, und Mevrouw<lb/>war die Prieſterin, die „fatſoenlyk“ wie eine heilige<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0019" n="11" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=19"/>
            </p>
            <p> <lb/>Flamme bewachte und unterhielt. Der einzige Menſch,<lb/>der es wagte und wagen durfte, die Schranken, welche<lb/>dieſes Wort zog, manchmal zu durchbrechen, war Katho,<lb/>und es ging wie ein erfriſchender Hauch durch das<lb/>ganze Haus, wenn ihr helles Lachen zuweilen durch<lb/>den langen Gang erſcholl und die vier Mägde wie ein<lb/>frohes Echo einſtimmten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber Mevrouw war damit ſchlecht zufrieden, denn<lb/>außer „fatſoenlyk“ hatte ſie noch einen zweiten Götzen,<lb/>dem ſie opferte, und dieſer hieß „Ruhe“. Die kleinſte<lb/>Bewegung in ihrer Nähe konnte ſie ſchon faſt des Athems<lb/>berauben, und es gab darum für ſie keinen köſtlicheren<lb/>Tag als den Sonntag; denn da war ſie doch in der<lb/>Kirche ſo ungeſtört, wie ſie es nur wünſchen konnte, und<lb/>verſäumte auch nie, dieſelbe zwei, oft dreimal zu be-<lb/>ſuchen. Dieß war für die arme Katho eigentlich ein<lb/>ſchlechter Spaß, denn Mynheer und Katho mußten<lb/>jedesmal mitgehen und mit ihren Körpern die Wälle<lb/>bilden, welche Mevrouw von der übrigen Verſammlung<lb/>trennten, damit nicht die kleine goldene Bonbonnière mit<lb/>den Pfeffermünzküchelchen, welche die Nachbarin von<lb/>rechts, und das Flacon mit dem kölniſchen Waſſer,<lb/>welches die Nachbarin von links alle zehn Minuten<lb/>anzubieten pflegen – denn ſo iſt es „fatſoenlyk“ – ſie<lb/>in ihrer ſüßen Verſunkenheit ſtören konnten. Die Au-<lb/>gen halb geſchloſſen, die Füße auf dem Fußwärmer<lb/>voll glühender Kohlen, ſo ſaß Mevrouw da und genoß<lb/>ſchon im voraus alle Wonnen des Paradieſes, ob auch<lb/>der Domine noch ſo beredt von Tod, Verdammniß und<lb/>den ſieben Höllenſtrafen herabdonnern mochte. Mevrouw<lb/>ſah und hörte nichts, als Ruhe, ſüße Ruhe, die Stimme<lb/>des Predigers glitt an ihrem Ohr dahin, wie das<lb/>Rauſchen eines Baches, aber ſonſt bewegte und regte<lb/>ſich ja nichts in der ganzen Kirche, und dieſe Stille<lb/>erbaute ſie tiefer, als der Inhalt der rührendſten Pre-<lb/>digt; denn wie leid es uns auch thut, wir müſſen<lb/>geſtehen, daß Mevrouw davon nicht viel wußte,<lb/>wenn ſie die Kirche verließ, obgleich ſie beim Mittags-<lb/>mahl ihren Jan immer verſicherte, es ſey „ſehr ſchön“<lb/>geweſen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber Mevrouw war auch dankbar für die Wonne<lb/>des Kirchgangs und der Domine mit ſeiner näſelnden<lb/>Stimme ihr der liebſte Freund. Sie hielt, trotz ihres<lb/>Abſcheus gegen alles Neue, für ihn immer die feinſten<lb/>Cigarren bereit, weil er dieſe beſonders liebte, und<lb/>jede Woche mußte er einmal den Thee mit ihr trinken,<lb/>wobei das ſilberne Trommelchen ſtets mit ausgeſuchtem<lb/>Backwerk angefüllt war und bei dem Glaſe Rheinwein,<lb/>der dem Beſucher eine Stunde nach dem Thee ange-<lb/>boten wird, nie ein feiner Kuchen fehlte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>So ſaßen dann Mynheer und Mevrouw neben<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>einander und tranken ihren Thee in ſtiller Majeſtät,<lb/>halb eingehüllt in myſtiſche Nebel, welche der Thon-<lb/>pfeife des alten Herrn entſtiegen. Aber konnte das<lb/>holde Kind, welches ihnen den Thee ſervirte, wirklich<lb/>eine Tochter dieſes ehrbaren Paares ſeyn? Trotz der<lb/>Unzahl von Papilloten, die Katho's Köpfchen wie eine<lb/>ungeheure Puderperrücke bedeckten und ihre dunkelblon-<lb/>den Locken in Feſſeln und Banden hielten, war ſie<lb/>ſchön, wirklich ſchön und lieblich, zu jenen ſeltnen Er-<lb/>ſcheinungen gehörend, wie man ſie noch zuweilen in<lb/>Holland findet. Sie erinnern den Fremden daran,<lb/>daß einſt Spanier an dieſen Küſten herrſchten und<lb/>die Typen der beiden Nationen in reizendſter Weiſe<lb/>vermiſchten. Wahrlich, dieſe braunen Augen voll ſanf-<lb/>ten Feuers hätten einer Madonna von Murillo zur<lb/>Zierde gereicht, und das friſche Colorit, der feine Mund<lb/>mit den weißen Zähnen, die dunkelblonden Haare<lb/>waren eben ſo redende Zeugen von Katho's frieſiſcher<lb/>Abkunft. Ein weißes Negligé, wie das der Mutter,<lb/>umſchloß ihre zierliche Geſtalt, und ſo ſaß ſie hinter<lb/>dem Theebrett und theilte den chineſiſchen Trank mit<lb/>ächt holländiſchem Anſtand aus. Kein Tropfen des<lb/>braunen Waſſers durfte verſchüttet werden, keine Taſſe<lb/>weiter gefüllt ſeyn, als bis zur Hälfte, und das Zu-<lb/>ckerdöschen mit dem geriebenen Zucker, die Milchkanne<lb/>und der Theetopf ſtanden immer wieder auf der näm-<lb/>lichen Stelle, wie oft Katho's feine Hand ſich deren<lb/>auch ſchon bedient hatte. Darin verſtand Mevrouw<lb/>keinen Spaß, und ſie hatte es dahin gebracht, ihrem<lb/>Kinde trotz ſeines Widerſpruchsgeiſtes alle Regeln der<lb/>holländiſchen Etikette, die ſie ſelbſt mit unnachahmlicher<lb/>Grandezza befolgte, aufzupfropfen. Zum Glück hatte<lb/>Katho ſo viel natürliche Anmuth, und ein ſo reizendes<lb/>Lächeln ſtand ihrem Geſicht jederzeit zu Gebot, daß<lb/>ihre kleinen Beſchäftigungen den ängſtlichen Charakter<lb/>der Steifigkeit verloren, den ſie ſonſt bei den meiſten<lb/>holländiſchen Frauen annehmen, und ſo erſchien bei ihr<lb/>Alles zierlich, was man bei Andern pedantiſch ge-<lb/>nannt hätte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>So ſehr ſie gewöhnt war, in der ſtrengen Ge-<lb/>genwart ihrer Eltern ſich zuſammenzunehmen, ſah man<lb/>ihr doch offenbar an, daß ihr dieß heute ſchwerer wurde<lb/>als gewöhnlich, und die Papierſchnitzel auf ihrem Haupte<lb/>wogten mehr als einmal unruhig hin und her, wenn<lb/>ſie ſich bemühte, durch die hellen Scheiben einen Blick<lb/>die Straße entlang zu erhaſchen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Sitz ſtille, Kind!“ ſagte der Vater mißbilligend,<lb/>indem er von dem geſtrigen Haarlemer Courant auf-<lb/>ſah, den er, wie gewöhnlich, heute noch einmal durch-<lb/>ſtudirte, und die Mutter fügte hinzu: „Du biſt heute<lb/>ſo unruhig, man wird ganz warm davon!“ Dabei blies<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0020" n="12" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=20"/>
            </p>
            <p> <lb/>ſie mit dem Munde vor ſich hin, als ob es eben ſo<lb/>heiß im Zimmer wäre, als es leider kalt darin war.<lb/>„Ich wollte nur etwas ſehen,“ antwortete Katho ſchüch-<lb/>tern und ſaß wieder da wie eine Statue.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Eine Weile hörte man nichts, als das Singen<lb/>des Theekeſſels und das Geräuſch von Mevrouw's<lb/>Stricknadeln, aber Katho fuhr fort auf jeden Fußtritt<lb/>auf der Straße zu lauſchen. Wenn die Schelle an der<lb/>Hausthüre ertönte, faßte ihre Hand den Theetopf<lb/>krampfhaft feſt, und ſie horchte mit angehaltenem Athem,<lb/>bis das Dienſtmädchen geöffnet hatte. Aber bald war<lb/>es die Milch, bald der neueſte Courant, bald Fiſche,<lb/>die zum Verkauf angeboten wurden, und immer nicht<lb/>der, den ſie mit ſo großer Sehnſucht erwartete. Er<lb/>ſollte ſchon geſtern kommen, ſo hatte er wenigſtens<lb/>verſprochen, und doch war er immer noch nicht da. Die<lb/>kleine Duckmäuſerin hatte ihren Eltern wohlweislich von<lb/>dem erwarteten Beſuch nichts geſagt, denn ſie meinte,<lb/>die Mühe der Bewerbung müſſe Friedrich ganz allein<lb/>übernehmen, und außerdem fürchtete ſie, ihr Gefühl im<lb/>voraus zu verrathen, wenn ſie zu viel von dem jungen<lb/>Deutſchen erzählte. Sie hatte nur leichthin erwähnt,<lb/>daß ſie einen jungen Wiener in Amſterdam kennen ge-<lb/>lernt habe und daß er ſie vielleicht einmal beſuchen<lb/>werde, ehe er Holland verlaſſe, welche Mittheilung von<lb/>Mynheer mit einem tiefen Brummen und von Mevrouw<lb/>mit der unausgeſprochenen Hoffnung aufgenommen<lb/>wurde, daß er wegbleiben werde. Nur das nette Dienſt-<lb/>mädchen aus Overyſſel, Mitje, das Katho beim Aus-<lb/>und Anziehen behülflich war, hatte ſie zu ihrer Ver-<lb/>trauten gemacht, und dieſe konnte es ſelbſt kaum er-<lb/>warten, den jungen Deutſchen zu ſehen, deſſen Schön-<lb/>heit ihre Herrin mit ſo beredten Worten ſchilderte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mitje war es auch, die bei einem abermaligen<lb/>Klang der Hausglocke die Thüre öffnete, und Katho<lb/>erkannte im Zimmer auf der Stelle an der hellen<lb/>Stimme und dem fremdartigen Accent des Eintretenden,<lb/>daß der Erſehnte da ſey. Sie ward feuerroth und<lb/>entſchloß ſich plötzlich zu einer ganz unmotivirten Ex-<lb/>curſion nach der Fußwärmerpyramide, was ihre Mutter<lb/>veranlaßte zu ſagen: „Katho, du biſt heute ſchrecklich<lb/>lebhaft; ſo etwas habe ich im Leben noch nicht geſe-<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>hen!“ und der Vater ſchüttelte abermals mißbilligend<lb/>das Haupt. Da trat das Mädchen ein und meldete,<lb/>ein fremder Herr ſey draußen, der Briefe und Empfeh-<lb/>lungen von Mynheer und Mevrouw van Saanen aus<lb/>Amſterdam bringe. „Es muß ein deutſcher Mynheer<lb/>ſeyn,“ ſetzte ſie zu Katho gewendet hinzu.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„So früh ſchon Beſuch!“ ſagte Mevrouw gedehnt,<lb/>„das iſt gar nicht faſoenlyk!“ – „Ich kann den Herrn<lb/>jetzt nicht annehmen, es iſt noch zu früh!“ verſetzte<lb/>Mynheer, aber das hatte Katho vorausgeſehen und<lb/>ihren Plan ſchon ausgedacht. – „Ach, Pa,“ rief ſie<lb/>aus, „es iſt gewiß ein alter Bekannter von mir; ich<lb/>will einmal ſehen!“ Und damit war ſie zur Thüre<lb/>hinaus, unbekümmert um Papa und Mama und ihren<lb/>Kopf voll Papilloten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Teufelsmädchen!“ donnerte der Papa. – „Sie<lb/>iſt eine wahre Plage!“ ſtöhnte die Mama; aber da kam<lb/>Katho ſchon wieder mit dem Gaſt zur Thüre herein<lb/>und ſtellte ihn den Eltern vor.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Recht angenehm, Ihre Bekanntſchaft zu machen,“<lb/>ſagte Mynheer ſo froſtig als möglich. Friedrich ent-<lb/>ſchuldigte ſich wegen der Störung, die er verurſache,<lb/>wegen der frühen Stunde u. ſ. w., und Katho, die<lb/>ungeſchickte Katho, ergriff den Theekeſſel und goß den<lb/>Theetopf ſo voll, daß das Waſſer wie eine Cascade<lb/>von allen Seiten niederſtrömte und auf dem Theebrett<lb/>eine kleine Ueberſchwemmung verurſachte. Das war zu<lb/>viel für Mevrouw; ſie ſah ihre Tochter ſtreng an,<lb/>ſchlug dann die Augen zum Himmel auf, als wolle ſie<lb/>ihn zum Zeugen ſolches Mißgeſchicks anrufen, und in<lb/>ihrem Herzen keimte bereits eine Abneigung gegen den<lb/>Fremden, der ſie in einer ſo unziemlichen Situation über-<lb/>raſchte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber dieſer ſtand ganz unbekümmert neben ih-<lb/>rem Seſſel, ergriff ihre Hand, die er nach Wiener<lb/>Sitte küßte, und im nächſten Augenblick ſaß er zwiſchen<lb/>Katho und ihrem Vater und erzählte im ſchönſten Kau-<lb/>derwälſch, halb holländiſch, halb deutſch, von der<lb/>Couſine und ihren Kindern und kramte dazwiſchen in<lb/>ſeiner Brieftaſche, um den Empfehlungsbrief heraus<lb/>zu finden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>{1-2}<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>(Fortſetzung folgt.)<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0033" n="25" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=33"/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
         </div>
         <div>
            <p/>
            <p> <lb/>Novelle.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>(Fortſetzung.)<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mevrouw fühlte ſich innerlich förmlich über den<lb/>Haufen geworfen ob dieſer ſchnellen, unvorbereiteten<lb/>Bekanntſchaft, und Mynheer fuhr ſich über die Stirne<lb/>und dachte: das iſt auch wieder ſo ein rechter Muff! –<lb/>Aber was auch ſeine Gefühle ſeyn mochten, die Geſetze<lb/>der Gaſtfreundſchaft durfte er deßhalb nicht umgehen;<lb/>der junge Mann war ihm von ſeinen Verwandten<lb/>empfohlen, ſeine Tochter kannte ihn, er mußte ihn auf<lb/>einige Stunden, vielleicht den ganzen Tag ertragen. Dieß<lb/>ſchrieben ihm ſeine Grundſätze vor und er war ent-<lb/>ſchloſſen ihnen zu folgen; aber dieß zu thun mit freund-<lb/>licher Miene und zuvorkommender Geſinnung, dieß<lb/>ſchrieben ihm ſeine Grundſätze keineswegs vor, und es<lb/>hing lediglich von ſeinem eigenen Wohlgefallen an dem<lb/>Gaſte ab, wie er ihn behandeln würde. Er zog ſich<lb/>alſo einſtweilen hinter eine dichte Rauchwolke zurück<lb/>und ſein Geſicht wurde noch finſterer, als der junge<lb/>Mann die Pfeife ablehnte, welche das Dienſtmädchen<lb/>ihm anbot. Sie würde vielleicht die Friedenspfeife zwi-<lb/>ſchen dem jungen Deutſchland und dem alten Holland<lb/>geworden ſeyn, aber nun ſagte Mynheer nur gedehnt:<lb/>„Wie, Sie rauchen nicht?“ – „Nein, ich rauche nie,“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>antwortete Friedrich und nahm die Taſſe Thee aus<lb/>Katho's Hand, welche dieſe ihm bot. Dabei küßte er<lb/>ihr verbindlich die Fingerſpitzen und Mevrouw ſchlug<lb/>abermals die Blicke gen Himmel und rief ihn als Zeu-<lb/>gen einer ſolchen Geckenhaftigkeit an.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Du haſt dem Herrn ſchlechten Thee eingeſchenkt,“<lb/>ſagte ſie deſſen ohngeachtet zu ihrer Tochter, denn Thee,<lb/>der nicht mindeſtens ausſah, wie bei uns der Kaffee,<lb/>war der guten Dame ein Gräuel. Friedrich verſicherte<lb/>ſie jedoch ſogleich, der Thee ſey vortrefflich, er liebe<lb/>den allzu ſtarken Thee gar nicht, und überdem ſey er<lb/>ſchon darum köſtlich, weil ihn das Fräulein bereitet<lb/>habe. Aber die ganze ſchöne Rede prallte wirkungslos<lb/>an Mevrouw ab; ſie antwortete nichts und erhob nur<lb/>zum drittenmale die Augen gen Himmel, damit er dieſes<lb/>Muſter von deutſcher Zungengeläufigkeit und das Faktum,<lb/>daß ein Menſch ſchwachen Thee dem ſtarken vorziehe,<lb/>zu Protokoll nehme.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Katho wagte einige Fragen nach ihren Amſter-<lb/>damer Bekannten, aber Friedrichs Bewußtſeyn gerieth<lb/>trotz ſeiner fröhlichen Zuverſicht immer mehr ins Schwan-<lb/>ken. Dieſem ſtrickenden und rauchenden Elternpaar<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0034" n="26" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=34"/>
            </p>
            <p> <lb/>gegenüber ſank ſein ganzer Muth und Katho's Beneh-<lb/>men war auch nicht ſehr dazu angethan, ihn aufzurichten.<lb/>Verlegen und befangen ſaß ſie da, denn die weite Kluft,<lb/>welche ihre und Friedrichs Wünſche von den Anſichten<lb/>der Eltern trennte, fing an ihr plötzlich klar zu werden.<lb/>In Amſterdam, wo ohnehin ein Theil der Geſellſchaft<lb/>faſt immer aus Fremden beſteht, auf einem Balle oder<lb/>in einer muntern Geſellſchaft bei Geſang und Tanz,<lb/>da war es ihr gar nicht eingefallen, daß ihre Eltern<lb/>Friedrich nicht eben ſo liebenswürdig finden würden,<lb/>als ſie ſelbſt. Aber nun – da ſaßen ſie in der<lb/>grauen Wirklichkeit einander gegenüber und Friedrich<lb/>erſchien ihr ſo fremd in der ganzen Umgebung, noch<lb/>viel fremder als der Chineſe mit dem Wackelkopf auf<lb/>dem Kamin.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Indeſſen hatte ſich Mynheer entſchloſſen, Friedrich<lb/>einzuladen, den Tag über bei ihnen zuzubringen, was<lb/>dieſer natürlich mit großer Zuvorkommenheit annahm.<lb/>Dann faßte er ſich ein Herz und fing, um ſeinem Ge-<lb/>genſtand nur einigermaßen etwas näher zu rücken, an<lb/>von Deutſchland und ſeiner Vaterſtadt zu erzählen. –<lb/>Man hörte ihm ſchweigend zu, und als er endlich Myn-<lb/>heer fragte, ob er nie in Wien geweſen, nahm dieſer<lb/>vor Verwunderung ſeine Pfeife aus dem Mund, ſah<lb/>ihn groß an ob dieſer Zumuthung und ſagte: „Zum<lb/>Blitz, Mynheer, ich in Wien?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mit dieſem Ausruf, auf holländiſch „Blexem,“ be-<lb/>gleitete Mynheer jede lebhaftere Aeußerung, zum großen<lb/>Leidweſen von Mevrouw und ihrem Freunde, dem<lb/>Domine, denn dieſer Ausdruck war ganz und gar nicht<lb/>faſoenlyk und eben ſo wenig fromm.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Nun ja,“ antwortete Friedrich, „Sie ſollten ein-<lb/>mal mit Mevrouw und Juvrouw Katho einen Ausflug<lb/>dahin machen.“ Nun war an Mevrouw die Reihe,<lb/>das Strickzeug niederzulegen; ſie mußte ſich erſt faſſen,<lb/>ehe ſie mit wahrem Abſcheu ſagen konnte: „O nein,<lb/>ſo eraltirt werden wir nie ſeyn!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich und Katho erbebten und erſterer fuhr<lb/>fort, ſich zu erkundigen, weßhalb Mevrouw eine ſolche<lb/>Reiſe ſo ganz unmöglich erſcheine. „Nein, Mevrouw<lb/>kann nicht reiſen,“ nahm Mynheer ſtatt ihrer das Wort.<lb/>„Ich bin wohl einmal in Cleve geweſen, und weil es<lb/>da wirklich gar nicht übel iſt, wollte ich meine Frau<lb/>auch hinbringen, aber ſie bekam ſchon in Arnheim das<lb/>Heimweh, und nun werden wir nie mehr verreiſen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ach!“ ſeufzte Mevrouw, „das war eine ſchreck-<lb/>liche Reiſe! Man mußte ſich ſo eilen, an das Dampf-<lb/>ſchiff zu kommen; ich war ganz warm vor Angſt,“ –<lb/>dabei machte ſie wieder die blaſende Bewegung von vor-<lb/>hin – „und dann ging das Schiff ſo ſchnell und die<lb/>Menſchen liefen ſo darauf hin und her; es war<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>ſchrecklich! Da iſt es doch auf der Trekſchuit viel ge-<lb/>mächlicher!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Und wozu ſollte ich reiſen?“ fuhr Mynheer fort.<lb/>„Ich habe in Holland Alles, was es draußen in der<lb/>Welt gibt, und noch viel mehr dazu.“ – Friedrich<lb/>räuſperte ſich verlegen, ehe er antwortete: „Es gibt<lb/>doch auch draußen noch Manches, was Sie hier nicht<lb/>haben. Unſere Gegenden zum Beiſpiel –“ – „Ihre Ge-<lb/>genden? ſind ſie etwa ſchöner wie unſer Land?“ rief<lb/>Mynheer und die Naſe zitterte und ihre blaue Farbe<lb/>ward etwas dunkler. – „Sie ſind eben ganz anders;<lb/>Sie haben hier keine Berge.“ – „Wir keine Berge?“<lb/>fuhr Mynheer zornig heraus. „Haben Sie unſere Dünen<lb/>nicht geſehen? Ihre Berge werden wohl nicht ſchöner<lb/>ſeyn!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Um Vergebung,“ ſagte Friedrich, „es iſt eben<lb/>eine ganz andere Art. Sie ſollten nur einmal ſehen,“<lb/>fuhr er zutraulich fort, „wie ſie ſchon aus weiter Ferne<lb/>dem Reiſenden ihre blauen Spitzen entgegen ſtrecken,<lb/>und wie ſie dann immer größer und dunkler werden,<lb/>je näher man ihnen rückt!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ach, die blauen Berge möchte ich doch gern ein-<lb/>mal ſehen, lieber Pa!“ rief Katho lebhaft. – „Unſinn,<lb/>Kind! verdammter Unſinn! Es gibt keine blauen<lb/>Berge!“ ſchrie Mynheer noch zorniger; „das iſt nur<lb/>ein Einfall von den verfluchten Romanſchreibern und<lb/>der junge Herr ſchwatzt es ihnen nach!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich lachte hell auf: „Ich habe ſie aber doch<lb/>jeden Tag meines Lebens geſehen.“ – „Und ich ſage<lb/>doch, Unſinn! Wenn es blaue Berge gäbe, dann hät-<lb/>ten wir ſie in Holland auch, denn in Holland iſt Alles.“–<lb/>„Ja, das glaube ich auch,“ ſetzte Mevrouw mit geho-<lb/>bener Stimme hinzu, und Friedrich war kaum im Stande<lb/>ein lautes Gelächter zu unterdrücken.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„In den Büchern mag wohl manches ſtehen, was<lb/>nicht wahr iſt,“ fing Katho geſchwind an, um doch ei-<lb/>nigermaßen zu vermitteln; „da habe ich einmal geleſen,<lb/>daß in Deutſchland und der Schweiz die Kühe auf den<lb/>Bergen herum gehen.“ – „Das thun ſie auch,“ ſagte<lb/>Friedrich heiter. – „O nein!“ rief Katho, und ihre<lb/>großen, braunen Augen blickten ihn mit ſo unverſtell-<lb/>tem Erſtaunen an, daß er ſich am Stuhle halten mußte,<lb/>um ſie nicht am Kopf zu nehmen und abzuküſſen für<lb/>ihre Naivetät.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber das arme Ding hatte Oel in's Feuer ge-<lb/>goſſen. Mynheer hatte ſeinem Herzen in Bezug auf<lb/>Deutſchland lange nicht Luft gemacht, und der Anlaß,<lb/>es zu thun, war ihm willkommen; außerdem haben wir<lb/>ſchon oben bemerkt, daß er ſich wohl verpflichtet fühlte,<lb/>den Gaſt zu dulden, aber keineswegs ihn angenehm, zu<lb/>unterhalten. Er warf ſeine ausgerauchte Pfeife auf den<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0035" n="27" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=35"/>
            </p>
            <p> <lb/>Tiſch, daß das Rohr in zwei Stücke ſprang, und ſagte:<lb/>„Blexem, ich habe es ja immer geſagt, daß dieß Deutſch-<lb/>land ein ganz excentriſches Land iſt, Alles verkehrt!<lb/>Die Berge ſind blau, die Kühe gehen auf den Bergen<lb/>ſpazieren, was einer holländiſchen Kuh nie in den Sinn<lb/>kommen würde, und die Erdbeeren, die wir hier ſo<lb/>ſorgfältig pflegen, ſollen wild im Walde wachſen, was<lb/>aber wahrſcheinlich auch gelogen iſt; denn unſer Boß<lb/>bei dem Haag iſt der ſchönſte Wald, den es gibt, und<lb/>noch niemand hat dort eine Erdbeere wachſen ſehen.“ –<lb/>„Sie wachſen aber doch wild in unſern Wäldern, es<lb/>iſt keine Lüge,“ rief Friedrich, „und ſie ſchmecken tau-<lb/>ſendmal beſſer, als die Gartenerdbeeren.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mevrouw zuckte verächtlich die Achſeln und Myn-<lb/>heer puſtete vor Zorn: „So iſt es wohl auch keine Lüge,<lb/>daß in Deutſchland eure vielgeprieſenen Berge höher<lb/>ſind als die Wolken und man über dieſen ſtehen kann,<lb/>wie mich ein windiger deutſcher Maler einſt auf der<lb/>Societät anlügen wollte?“ – „Ich bedaure ſehr,“ ant-<lb/>wortete Friedrich ironiſch, „aber das iſt abermals keine<lb/>Lüge. Ich habe erſt im vorigen Sommer auf einem<lb/>Berge in Tirol ein prachtvolles Gewitter unter mir<lb/>geſehen.“ – „Ein Gewitter unter ſich geſehen! Blexem!“<lb/>rief Mynheer verächtlich, „das mache mir Einer weiß!<lb/>Aber ich ſage es ja immer, das ganze Deutſchland iſt<lb/>das verrückteſte Land auf der Welt, nichts als Exal-<lb/>tation und nichts dahinter!“ Und Mevrouw begleitete<lb/>dieſe Exclamation mit einem ihrer ſchmachtendſten Blicke<lb/>gen Himmel.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich, den bisher die ganze Geſchichte höchlich<lb/>amuſirt hatte, mußte nun doch mühſam an ſich halten;<lb/>er biß ſich auf die Lippen und ſchwieg, und Katho, in<lb/>wahrer Herzensangſt, lief zu ihrem Vater, ſtreichelte<lb/>ihm die Wange und ſagte: „Weißt du was, Pa, wir<lb/>reiſen einmal zuſammen nach Deutſchland und ſehen<lb/>uns dort an, was wahr und was gelogen iſt." Aber<lb/>dem armen Kinde ſollte heute Alles verkehrt gehen.<lb/>Mevrouw ſagte ſeufzend: „Mein Gott, biſt du ver-<lb/>rückt? Nun will das Kind auch noch nach Deutſch-<lb/>land reiſen! Ich werde ganz warm von dem bloßen<lb/>Gedanken!“ Und Mynheer rief: „Blexem, das ſollte<lb/>mir noch fehlen! Du kommſt mir nie über Hollands<lb/>Grenzen hinaus; wir haben hier Alles, und Berge<lb/>könnten wir auch bekommen, ſo viel wir wollten, denn<lb/>wir haben Geld, und mit Geld kann man machen, was<lb/>man will!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Bei dieſen Worten ward es Friedrich noch kälter<lb/>als bisher, und Katho, die trotz des aufregenden Ge-<lb/>ſprächs mit großer Ruhe und Geſchicklichkeit die Taſſen<lb/>gewaſchen hatte, ließ nun vor Schreck eine Obertaſſe<lb/>aus der Hand gleiten, die jedoch unverſehrt über den<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>weichen Teppich bis nach dem Kamin rollte. Friedrich<lb/>ſprang der Flüchtigen nach, warf einen melancholiſchen<lb/>Blick in den leeren Kaminraum und ſagte, um nur<lb/>etwas zu ſagen: „Sie heizen nicht mehr ein, wie es<lb/>ſcheint.“ – „O nein,“ ſagte Mynheer etwas höflicher<lb/>„wir ſind ja ſchon im Mai.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ja wohl, aber es iſt doch noch recht kalt.“ Und<lb/>was Friedrich ſagte, wurde vollkommen beſtätigt durch<lb/>Mevrouws blaue Hände und die helle Röthe, welche<lb/>Kathos zierliche Naſenſpitze bedeckte. – „Ja, es iſt noch<lb/>etwas friſch,“ antwortete Mynheer. – „Aber warum<lb/>heizen Sie denn nicht ein,“ fuhr Friedrich ganz erſtaunt<lb/>fort, „da ſie doch Alle frieren?“ – „Bewahre, wir<lb/>frieren nie nach dem erſten Mai,“ ſagte Mevrouw<lb/>feierlich; „es iſt gar nicht faſoenlyk, den Ofen länger<lb/>als bis zum letzten April im Zimmer zu haben, und<lb/>es iſt auch nicht faſoenlyk, nachher noch zu frieren,“ ſetzte<lb/>ſie mit einem ſtrengen Blick auf Katho hinzu, die ſich<lb/>die Hände rieb.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich fand das gar poſſierlich, er mußte lachen.<lb/>„So denken wir in Deutſchland nicht,“ rief er; „wir<lb/>ſind ſo exaltirt, einzuheizen, ſo lange uns friert, und<lb/>wenn es den ganzen Sommer hindurch dauerte!“ –<lb/>„Da haben Sie auch eigentlich ganz Recht,“ rief Katho;<lb/>„aber, aber –“ – Das Wort erſtarb ihr auf der<lb/>Lippe, denn Mynheer war aufgeſtanden und ſagte jetzt:<lb/>„Du biſt immer vorwitzig und ſchwatzeſt Alles nach,<lb/>was man dir vorſagt. Deine Vorfahren haben nach<lb/>dem erſten Mai nicht mehr eingeheizt, weil es ſich nicht<lb/>ſchickt, deine Eltern thun es nicht und ſie erfrieren<lb/>nicht, und ſo brauchſt du auch nicht zu frieren; ver-<lb/>ſtanden, Juvrouw?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mevrouw nickte beiſtimmend und wickelte ihr Strick-<lb/>zeug zuſammen, was als Zeichen nahenden Aufbruchs<lb/>galt. Mynheer lud den jungen Mann noch ziemlich<lb/>kalt ein, nach dem Kaffee mit ihm auf die Societät<lb/>zu gehen, was der unglückliche Freier natürlich dankend<lb/>annahm, ſo gern er auch auf der Stelle auf und da-<lb/>von gelaufen wäre, und verließ dann das Zimmer, ge-<lb/>folgt von Frau und Tochter, für die es Zeit war,<lb/>Toilette zu machen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich befand ſich nun allein. Ach, er war<lb/>von Katho, ſeit er ſie wieder geſehen, entzückter als je<lb/>– aber dieſes Elternpaar! Was waren alle Kämpfe<lb/>der mittelalterlichen Ritter mit Ungeheuern und Rieſen,<lb/>um ihre Schönen zu gewinnen, im Vergleich mit dieſer<lb/>kalten Grandezza, dieſem eingefleiſchten Vorurtheil, das<lb/>er überwinden mußte, ehe er die Geliebte ſeyn nennen<lb/>durfte! Wie kalt, wie unerquicklich war es in dieſem<lb/>hellen, glänzenden Zimmer! Er blies ſich in die Hände,<lb/>um ſie zu erwärmen, er ſah ſich nach Lektüre um, die<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0036" n="28" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=36"/>
            </p>
            <p> <lb/>guälenden Gedanken zu vertreiben, aber da lag auf der<lb/>Kaminecke nur die Bibel und Vater Katts, der heilig<lb/>gehaltene Dichter des Holländers, der in keinem Hauſe<lb/>und in keiner Hütte fehlen darf. Er ſehnte ſich nach<lb/>einem Klavier; aber ein ſolches gab es nicht im Hauſe<lb/>Althollands, nicht einmal ein Sopha, in deſſen Ecke<lb/>es ſich wenigſtens hätte träumen laſſen. Er ſank in<lb/>den leeren Strohſeſſel von Mevrouw und ſtarrte bald<lb/>auf das trübe Waſſer des Kanals, das ein kalter Wind<lb/>vorüberpeitſchte, bald auf van Spyk's Heldenthat, die<lb/>in ſchwerem goldenem Rahmen an der Wand ihm ge-<lb/>genüber hing.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>3.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Ein freundlicher, ſonniger Maiabend iſt unter<lb/>allen Umſtänden erheiternd und reizend, und ſo lag er<lb/>auch heute wie ein verklärender Duft über der Provinz<lb/>Holland mit ihren wohlgenährten Viehheerden und üp-<lb/>pigen Wieſen, der eigentlichen Goldgrube des Landes.<lb/>Dort führt der Bauer ein Leben wie im Paradieſe,<lb/>wenn man es vergleicht mit den harten Anſtrengungen<lb/>und Mühen, die der Ackerbau in andern Gegenden<lb/>dem Landmann auferlegt. Er weiß nichts von Son-<lb/>nenhitze und ſaurem Schweiß; das Mähen und Ein-<lb/>bringen des Heus und der Verkauf der Käſe ſind ſeine<lb/>ſchwerſten Arbeiten, und die Frauen genießen gleich<lb/>ihm der Vortheile, welche die Verhältniſſe gewähren.<lb/>Der blühende Teint und die weiße Hand der holländi-<lb/>ſchen Bäuerin iſt Zeuge genug dafür, daß außer der<lb/>Sorge für das Hausweſen keine weitere landwirth-<lb/>ſchaftliche Verpflichtung ſie drückt, als das Melken der<lb/>Kühe und das tägliche Kneten der Käſemaſſe.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die Kühe werden, wie in der Schweiz, den Som-<lb/>mer über im Freien gehalten; ſie beleben die unüber-<lb/>ſehbare grüne Wieſe, welche, von zahlloſen Kanälen<lb/>durchſchnitten, die ganze Fläche des Landes überzieht,<lb/>und auf welcher der Horizont wie eine ungeheure<lb/>umgeſtürzte Glasglocke zu ruhen ſcheint. Stattliche<lb/>Dörfer und einzelne Bauernhöfe liegen zerſtreut an den<lb/>größern Kanälen und ſtechen mit ihren rothen Back-<lb/>ſteinwänden, jeder einzelne Stein mit einem weißen<lb/>Rand umzogen, lebhaft genug gegen die grüne Umge-<lb/>bung ab. Aber einen ganz eigenthümlichen, ſonderbaren<lb/>und zugleich langweiligen Anſtrich erhält die holländiſche<lb/>Landſchaft durch die Maſſe von Windmühlen, welche<lb/>bald in Reihen, bald im Halbkreis ſtehend, ihre plum-<lb/>pen Arme in die Luft ſtrecken und mit ruhiger Gleich-<lb/>mäßigkeit fortbewegen. Wo ſollte all das Getreide her-<lb/>kommen, um dieſe tauſende von Mühlen zu beſchäfti-<lb/>gen, wenn ſie nur zu dieſem Behufe da wären? Nein,<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>ſie ſind die eigentlichen Erhalter und Forterzeuger des<lb/>Landes, von dem der Holländer mit gerechtem Stolz<lb/>ſagt: Gott hat die Welt erſchaffen, aber der Holländer<lb/>hat ſein Land ſelbſt gemacht.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Und es iſt zum Theil wirklich ſo. An vielen<lb/>Stellen, wo noch vor Kurzem ſich nichts als eine Waſ-<lb/>ſerfläche zeigte, wandelt jetzt der menſchliche Fuß und<lb/>baut ſeine Wohnungen. Dieſe Mühlen mahlen das<lb/>Waſſer vermittelſt eines einfachen Räderwerks förmlich<lb/>aus dem dünnen Schlamm heraus, die erdigen Theile<lb/>zurücklaſſend. Die nächſten Mühlen treiben es höher<lb/>hinauf, die andern noch weiter, und ſo fort, bis es in<lb/>den zunächſt gelegenen Kanal einmündet, der es mit<lb/>ſich fortführt. Nach kürzerer oder längerer Zeit bildet<lb/>ſich ein ſchwarzer, fetter Moor, überzogen von Waſſer-<lb/>linſen; aber die Mühlen drehen ſich fort und fort, ſie<lb/>pumpen raſtlos weiter, bis ſie ihre Aufgabe vollendet<lb/>und mit Hülfe der verweſenden und immer wieder neu<lb/>aufſprießenden Pflanzen da ein fruchtbares Land ge-<lb/>gründet haben, wo zuvor nur öde Waſſer- und Schlamm-<lb/>wüſte geweſen. Aber dieſe Mühlen müſſen das Land<lb/>nicht allein erzeugen, ſondern auch erhalten, und die<lb/>Provinz Holland wäre ohne dieſe Saugwerke, die ihren<lb/>Ueberfluß an Waſſer beſtändig durch die Kanäle und<lb/>Flüſſe dem Meere zuführen, bald nicht viel mehr als<lb/>ein ſchwerer, naſſer Schwamm, der unter das Niveau<lb/>der Erde hinabſinken müßte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Doch wir kehren zu unſerem Abend zurück. Der<lb/>Seewind, welcher gewöhnlich am Tag über die Fläche<lb/>des Landes hinſtreicht, hat ſich gelegt und die Mühlen<lb/>bewegen ſich kaum mehr unter dem leiſen Abendhauch.<lb/>Ein Strahl der untergehenden Sonne wiegt ſich auf<lb/>ihren ſchlaff herabhängenden Flügeln und gleitet herab<lb/>auf die endloſen Waſſerſtreifen, die bald breiter, bald<lb/>ſchmaler die ſaftgrüne Fläche in allen Richtungen durch-<lb/>ſchneiden. Hier und dort unterbricht ein leiſer Ruder-<lb/>ſchlag die Stille. Die Milchmädchen kehren vom Melken<lb/>der Kühe heim, vor ihnen in den ſchmalen Nachen, die<lb/>ſie mit zwei Rudern ſelbſt regieren, ſtehen die Milch-<lb/>eimer mit Meſſingreifen, ſo blank geputzt, daß ſie wie<lb/>Gold im Abendſchimmer glänzen, und ſie ſelbſt mit<lb/>ihren rothen Tuchjacken und weißen Häubchen und der<lb/>Granat- oder Korallenſchnur um den Hals ſchimmern<lb/>gar luſtig hervor zwiſchen den Weidengruppen, die an<lb/>vielen Stellen die Kanäle ſäumen, und weil es denn<lb/>doch Mai iſt, anfangen ihre graugrünen Blätter her-<lb/>auszuſtrecken. Zu dem friedlichen Bilde paſſen gar<lb/>wohl die melodiſchen Töne des Glockenſpiels, die aus<lb/>dem nahen Städtchen herüberklingen, ſich mit denen<lb/>der nächſten Dörfer vermiſchend, und ſo iſt, auch ohne<lb/>Berge und Wälder, oder romantiſch geformte Felſen,<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0037" n="29" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=37"/>
            </p>
            <p> <lb/>ein heiterer Abend in Holland voll ſtillen und erheben-<lb/>den Friedens.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Wenn nun Mynheer van der Does dachte, es<lb/>könne in allen fünf oder ſechs Welttheilen nichts geben,<lb/>was ſich damit vergleichen ließe, wenn er auf ſeinem<lb/>Landgute Yſſelland, eine halbe Stunde von G. am<lb/>Ufer der Yſſel gelegen, eine ſolche Abendſtunde genoß,<lb/>wer wollte ihm dieß verargen? Und darum hatte er<lb/>ſich auch entſchloſſen, dem jungen Manne, ſeinem Gaſt,<lb/>dieſe Ausſicht, „dieſe Perle einer Landſchaft,“ wie er<lb/>meinte, zu zeigen. So war er denn nach dem Mit-<lb/>tagsmahl mit Friedrich, Katho und Mevrouw heraus-<lb/>gefahren nach ſeinem Landſitz. Aber heute verſchwen-<lb/>dete der freundliche Abend ſeine Reize umſonſt, denn<lb/>wer hätte ihn genießen ſollen? Drinnen im Wohn-<lb/>zimmer war der Theetiſch in einer ſolchen Unordnung,<lb/>daß dieß allein ſchon auf etwas ganz Außerordentliches<lb/>ſchließen ließ. Der Deckel des ſchweren ſilbernen Käſt-<lb/>chens, welches das Backwerk zum Thee enthielt, war,<lb/>wie vor Schreck, weit offen und die Fliegen durften<lb/>ſich ungeſtört an ſeinem Inhalt ergötzen; der Theekeſſel<lb/>ſtand ſchief und ergoß tropfenweiſe einen Theil ſeines<lb/>Inhalts auf den Teppich und die Zuckerdoſe hatte ſich<lb/>ſogar auf das kleine Kohlenbecken verirrt, das im-<lb/>mer vor Mynheer ſtand, um die Pfeife daran anzu-<lb/>zünden. Er ſelbſt lief, kirſchroth im Geſicht und puſtend,<lb/>im Zimmer auf und ab, wenn man anders ſeine ſchwer-<lb/>fälligen Bewegungen laufen nennen konnte, und die<lb/>blaue Naſe zitterte und bebte von innerer Aufregung.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Vermaledeites Volk, dieſe Deutſchen!“ rief er<lb/>ein über das andremal. „Kommt der junge Geck daher<lb/>und meint, ich würde ihm ſo ohne Weiteres meine<lb/>Tochter, meine Katho zur Frau geben, und noch dazu<lb/>nachdem er mich ſo tief beleidigt, nachdem er mir Lo-<lb/>renz Coſter geſchmäht hat! Blexem, haſt du ſchon im<lb/>Leben ſolche Keckheit geſehen?“ Mit dieſen Worten blieb<lb/>er vor Mevrouw ſtehen, die ſolche Keckheit, wie es<lb/>ſchien, in der That noch nicht geſehen, und voll ſtiller<lb/>Entrüſtung ihre appellirenden Blicke an den Himmel<lb/>in Permanenz erklärt hatte. Kein Auge von der Stu-<lb/>bendecke verwendend, indem ſie ſich mit ihrem Taſchen-<lb/>tuch Kühlung zufächelte, ſagte ſie endlich: „Es iſt ſchreck-<lb/>lich! Nach Wien wollte das Kind heirathen! Das iſt<lb/>doch beſtimmt noch viel weiter als nach Cleve, und<lb/>dort gibt es ja gar keine Erbſen und keine großen Boh-<lb/>nen, von was ſollte denn das Kind leben?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Unſinn, vermaledeiter Unſinn!“ ſchrie Mynheer<lb/>dazwiſchen und Mevrouw fuhr fort: „Aber ſetze dich<lb/>doch, lieber Mann! ich werde ja ſo warm von deinem<lb/>Herumlaufen! Ach, es iſt nicht auszuhalten!" Damit<lb/>ſank ſie wie erſchöpft an ihre Stuhllehne zurück und<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>blies ſchwere Seufzer hervor. Doch Mynheer ließ ſich<lb/>nicht irren, er fuhr fort fort zu toben und herumzu-<lb/>rennen, und wir ſehen uns einſtweilen nach den un-<lb/>glücklichen Urhebern all dieſer Verwirrung um.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Dort ſaßen ſie im Garten auf Mynheers Lieb-<lb/>lingsplätzchen in einer Laube, die ſich über einem etwa<lb/>vier Fuß hohen Sandhügel ausbreitete und Mynheers<lb/>Anſicht, daß man Berge für Geld haben könne, in der<lb/>That rechtfertigte. Aber Friedrich und Katho fragten<lb/>nichts darnach, ob die Sonne eben auf oder untergehe;<lb/>ſie fühlten nur, daß der ſchöne, glänzende Stern, den<lb/>Jugend und Liebe ihnen vorgezaubert, im Scheiden be-<lb/>griffen war. Das iſt ein herber Schmerz, wenn er<lb/>das Herz zum erſtenmal trifft, wenn Entſagung von<lb/>ihm gefordert wird, wo es mit allen ſeinen Schlä-<lb/>gen nur nach Glück verlangt und dürſtet. Und doch<lb/>konnte es nicht anders ſeyn: der Vater hatte ein kal-<lb/>tes, unerbittliches Nein ausgeſprochen, die Mutter es<lb/>beſtätigt; was blieb da noch zu hoffen? Doch das wäre<lb/>eine ſchöne Liebe, die ſich ſo ſchnell beſiegen ließe! Als<lb/>Friedrich, bleich und zitternd, ſich anſchickte, das Zim-<lb/>mer zu verlaſſen, da war Katho ihm nachgeeilt, nach-<lb/>dem ſie den Eltern, die ſie zurückhalten wollten, mit<lb/>kalter Feſtigkeit erklärt hatte, den Abſchied vom Ge-<lb/>liebten würde ſie ſich wenigſtens nicht nehmen laſſen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Hätteſt du denn dem Papa gar nicht nachgeben<lb/>können?“ ſagte ſie nun, indem ſie mit thränenvollen<lb/>Augen zu Friedrich aufſah. – „Nein,“ antwortete dieſer,<lb/>„er hat mich an meiner Nationalehre angreifen, mich<lb/>kränken und demüthigen wollen als deutſchen Mann,<lb/>und das konnte ich mir nicht bieten laſſen! Wäre es<lb/>dir lieb, wenn ich ſo ſchwach geweſen und nachgegeben<lb/>hätte?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Nein,“ rief Katho und ſtrich ſich die Locken aus<lb/>dem Geſicht, „o nein, gewiß nicht, aber – “ – „Ja<lb/>aber,“ ſagte Friedrich; „ſieh, es iſt mir ganz klar, daß<lb/>der Vater doch nie ſeine Einwilligung zu unſerer Hei-<lb/>rath gegeben hätte, wenn ich ihm auch den Willen ge-<lb/>than. Den Gedanken, dich in ein fremdes Land ziehen<lb/>zu laſſen, können die Eltern weder faſſen, noch aus-<lb/>führen, und ſo habe ich denn beſchloſſen, mein eigenes<lb/>theures Vaterland aufzugeben, um dich zu beſitzen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Das wollteſt du wirklich?“ rief Katho mit freu-<lb/>deſtrahlenden Blicken. „Dann müſſen doch die Eltern ja<lb/>ſagen!“ – „Ich hoffe es, und du kannſt daran ſehen,<lb/>daß ich meiner Liebe jedes Opfer bringen kann, nur<lb/>nicht das meines Charakters. Ich werde alles thun,<lb/>um mich in Holland anzuſiedeln, und dann werbe ich noch<lb/>einmal um dich.“ – „Und dann wird auch mir kein Opfer<lb/>zu groß ſeyn!" rief Katho feurig. „Ich bin eine freie<lb/>Holländerin und laſſe mich dann nicht mehr zwingen!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0038" n="30" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=38"/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich lächelte entzückt, trotz allen Kummers.<lb/>„Halte du nur aus und bleibe treu!“ ſagte er, indem<lb/>er ſie an ſein Herz drückte. Katho verſprach natürlich<lb/>ewige Treue, aber Friedrich verlangte von dieſer Ewig-<lb/>keit höchſtens anderthalb Jahre. „Wenn,“ ſagte er,<lb/>„ich bis dahin nicht gekommen, mein Wort einzulöſen,<lb/>dann wähle, wen du willſt, dann biſt du frei!“ Aber<lb/>Katho ſchüttelte dazu den kleinen Trotzkopf, und was<lb/>dann noch folgte von nützlichen und angenehmen Ge-<lb/>ſprächen, war für die Betheiligten jedenfalls viel in-<lb/>tereſſanter als für den Leſer, der ſich dieß alles unſchwer<lb/>denken kann. Statt deſſen wollen wir ihm, während<lb/>unter der Laube auf dem Sandhügel wenigſtens zwan-<lb/>zig „letzte Abſchiede“ genommen werden, erzählen, wie<lb/>das alles ſo weit gekommen war.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die jungen Leute hatten keinen Grund, ein ſo<lb/>troſtloſes Ende des Tages zu vermuthen; denn ſo we-<lb/>nig erfreulich auch Friedrichs Empfang bei Mynheer<lb/>und Mevrouw van der Does geweſen, ſo hatte doch<lb/>der Empfehlungsbrief von Mynheer van Saanen, den<lb/>Mynheer in der Stille ſeines Zimmers ſtudirte, eine<lb/>weſentliche Aenderung in ſeiner Geſinnung gegen den<lb/>jungen Mann hervorgerufen. Es war ein Umſtand<lb/>darin hervorgehoben, der unter allen Verhältniſſen dem<lb/>Holländer imponirt und ihn wohlthuend berührt, näm-<lb/>lich der, daß Friedrichs Vater einer der erſten Kauf-<lb/>leute in Wien und ſein Sohn ein Mann ſey, der einſt<lb/>ein ſchönes Sümmchen beſitzen werde. Dieß machte<lb/>Friedrichs Nationalität ſchon viel erträglicher, denn den<lb/>Cosmopolitismus des Geldes hatte Mynheer immer an-<lb/>erkannt, und er berührte ihn hier um ſo angenehmer,<lb/>da er ſtets geneigt war, die Deutſchen mehr oder min-<lb/>der für bloße Hungerleider zu halten. Nun war ſein<lb/>Gemüth doch ſo weit erweicht, daß er beim Kaffee,<lb/>der präcis zwölf Uhr eingenommen wurde, ſeiner Frau<lb/>und Tochter vorſchlug, dem Gaſt, ehe er ihn auf die<lb/>Societät führe, die reformirte Kirche, den Stolz der<lb/>Stadt, berühmt durch ihre Glasmalereien, zu zeigen.<lb/>Kathos Herz hüpfte vor Freude; die holländiſche Etikette<lb/>ſchrieb es dem jungen Mann vor, der jungen Dame<lb/>auf der Straße den Arm zu bieten, und ſo wandelten<lb/>ſie hinter Mynheer her, der Mevrouw ſorgfältig gelei-<lb/>tete, und hatten nun endlich einige Augenblicke Frei-<lb/>heit, um ſich zu ſagen, wie ſehr ſie ſich immer noch<lb/>liebten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>In der Kirche war es noch ſchöner. Das ſanfte<lb/>Licht, welches durch die gemalten Scheiben fiel, warf<lb/>einen Schimmer von Friede und Harmonie bis in die<lb/>Seelen, und wie eine recht einträchtige Familie wan-<lb/>delten die Viere die Seitengänge der Kirche entlang.<lb/>Friedrich bewunderte aus vollem Herzen die trefflichen<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Malereien, welche zu dem Beſten gehören, was die<lb/>mittelalterliche Kunſt in dieſer Gattung geleiſtet hat, und<lb/>Mynheer hörte ihm mit zufriedenem Lächeln zu. Die<lb/>Bilder ſtellen meiſt bibliſche Gegenſtände, oder Scenen<lb/>aus den früheren Kämpfen der Niederlande vor. Auf<lb/>mancher Scheibe wird die arme Stadt Leyden fort und<lb/>fort von den Spaniern bombardirt, und darüber kniet,<lb/>in dreihundertjährige Andacht verſunken, eine betende<lb/>Nonne oder ein Mönch, oder ſchreitet der heilige Jonas,<lb/>in eleganter ſpaniſcher Tracht, geſtiefelt und geſpornt,<lb/>die wehende Feder auf dem Barret, aus dem weitge-<lb/>öffneten Rachen des Wallfiſches hervor.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Nun ſtanden ſie vor einem der Prachtſtücke, einem<lb/>Biſchof, der in vollem Ornat auf einem Kiſſen kniet,<lb/>und Mynheer erzählte mit einer Lebhaftigkeit, die man<lb/>nie bei ihm vermuthet hätte, ſeine Lieblingsgeſchichte,<lb/>wie nämlich ein Engländer der guten Stadt G. für dieſe<lb/>Eine Scheibe mit dem Biſchof ſo viel Guineen geboten<lb/>habe, als man neben einander darauf legen könne, was<lb/>aber die Stadt natürlich gebührendermaßen abgeſchlagen.<lb/>Leider hörte Friedrich nichts von all den ſchönen Sa-<lb/>chen, und obgleich die Sonne recht <hi rendition="#g">à propos</hi> über dem<lb/>Biſchof leuchtete, daß die Edelſteine an ſeiner Mitra<lb/>und ſeinem Stabe wie wirkliche Topaſen und Rubinen<lb/>glänzten und ſein Purpurmantel gleich flüſſigem Abend-<lb/>roth dahinwallte, ſo hatte er doch nur Augen für den<lb/>Effekt, welchen dieſe Beleuchtung auf Kathos lieblichem<lb/>Geſicht hervorbrachte. Aber als er gar die Biſchofs-<lb/>mütze als beſonders gelungen rühmte und dabei dem<lb/>Fenſter faſt den Rücken kehrte, was Mynheer im Eifer<lb/>ſeiner Erzählung nicht bemerkte, da ſchüttelte Mevrouw<lb/>das Haupt, und fing an zu blaſen, und erinnerte ſich<lb/>an den überlaufenden Theetopf von heute Morgen, und<lb/>ſchlimme Zweifel ſtiegen in ihrem Herzen auf.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Doch ging alles noch vortrefflich. Friedrich beglei-<lb/>tete Mynheer auf die Societät, das irdiſche Paradies<lb/>der holländiſchen Mynheeren, wo ſie die Abende und<lb/>die Stunden zwiſchen dem Kaffee und dem Mittageſſen<lb/>hinbringen, ihr Gläschen Madeira oder Genever leeren,<lb/>Zeitungen leſen, politiſiren und Schach oder Billard<lb/>ſpielen. Friedrich wurde den wohledlen und wohlmö-<lb/>genden Herren vorgeſtellt, und erwies ſich bald als ein<lb/>trefflicher Billardſpieler, ſo daß Mynheer Ehre mit<lb/>ſeinem Gaſt einlegte; denn es will etwas heißen, ein<lb/>guter Billardſpieler zu ſeyn in einem Lande, wo man<lb/>dieſes Spiel mit ſolcher Vorliebe treibt, daß ſich gewiß<lb/>in jedem Dorfwirthshaus ein Billard befindet und die<lb/>ganze Nation eine wahre Virtuoſität darin beſitzt.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Ueberhaupt fand Mynheer jetzt an dem jungen<lb/>Mann, nachdem er am Morgen ſeiner Galle gegen<lb/>Deutſchland Luft gemacht, immer größeres Wohlgefallen.<lb/>Friedrichs friſche Natürlichkeit erinnerte ihn zu ſehr an<lb/>Katho’s zeitweiſe Lebendigkeit, um nicht ſein väterliches<lb/>Herz einigermaßen zu rühren. Auch war Mynheer in-<lb/>nerlich freier, als man ihm anſehen mochte, und er be-<lb/>obachtete die äußern Regeln der Etikette vielleicht<lb/>darum um ſo ängſtlicher, weil er wohl bisweilen eine<lb/>Neigung fühlte, ſich darüber hinweg zu ſetzen. Auch<lb/>war es charakteriſtiſch an dem alten Herrn, daß ein<lb/>gewiſſes Etwas nie ſeine Wirkung auf ihn verfehlte<lb/>und ihn ſo lebhaft und feurig machte, als ſich nur mit<lb/>ſeinem behaglichen, abgezirkelten Weſen vertrug. Es<lb/>war dieß die Erinnerung an irgend ein keckes, ent-<lb/>ſchloſſenes Handeln oder Auftreten, und wenn er eine<lb/>derartige Geſchichte vortrug, konnte der Hörer faſt<lb/>vergeſſen, daß er einen Holländer vor ſich habe. Das<lb/>Echauffement von Mevrouw erreichte dann ſeinen höch-<lb/>ſten Grad und in ihrer Bedrängniß rief ſie mehr als<lb/>einmal aus: „O, mein Gott, wie der Mann doch<lb/>ſprechen kann!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Dieſe Begeiſterungsfähigkeit war eine ganz natür-<lb/>liche Folge von Mynheers bis zu einem gewiſſen Grade<lb/>ſehr ehrenwerther patriotiſcher Geſinnung. Er durfte<lb/>ja mit Stolz und Befriedigung auf die Geſchichte ſeines<lb/>Volkes zurückblicken, er durfte ſich ſagen, daß nur deſſen<lb/>zähe Beharrlichkeit, deſſen unvertilgbares Rechtsgefühl,<lb/>deſſen Aufopferungsfähigkeit, ſobald das Vaterland in<lb/>Gefahr war, es von der Fremdherrſchaft gerettet und<lb/>ihm auch noch jetzt unter dem Titel eines Königthums<lb/>faſt alle Rechte und Vorzüge einer Republik erhalten<lb/>hatten. Darum liebte er aber auch nichts leidenſchaft-<lb/>licher als die Helden ſeines Landes; van Spyks Hel-<lb/>denthat hing faſt in jedem ſeiner Zimmer und eben ſo<lb/>die Porträts von van Tromp und de Ruyter. Für<lb/>dieſe Seehelden hegte Mynheer eine faſt abgöttiſche Ver-<lb/>ehrung; ſein Auge blitzte, wenn er von ihren Thaten<lb/>erzählte und ſeine Naſe zitterte vor Lachen, wenn er<lb/>des Beſens gedachte, den ſie am Maſte führten, damit<lb/>andeutend, wie ſie den Ocean von Seeräubern und<lb/>Flibuſtiers rein fegten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich erhöhte den guten Eindruck, den er ge-<lb/>macht, durch allerlei luſtige Geſchichten, die er über<lb/>Tiſch erzählte, und daß er auf dem Dampfboot einen<lb/>übermüthigen Engländer auf höchſt komiſche Weiſe<lb/>gedemüthigt, trug weſentlich dazu bei, Mynheers<lb/>Kälte gegen ihn zu vermindern. Selbſt Mevrouw ließ<lb/>zuweilen Töne hören, die an Lachen erinnerten, und<lb/>ſie nickte beiſtimmend, als ihr Mann ihr beim Auf-<lb/>ſtehen zuflüſterte: „Wenn er nur kein Deutſcher wäre!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Den jungen Leuten entging dieſe günſtige Verän-<lb/>derung nicht; Katho's gute Laune ſtrahlte wieder im<lb/>vollſten Glanze und die zwei wohlgenährten Schimmel<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>von Mynheer hatten vielleicht nie in ihrem Leben ein<lb/>ſo luſtiges Lachen gehört, als jetzt auf der Fahrt nach<lb/>dem Landgute faſt unaufhörlich aus dem Wagen er-<lb/>ſcholl, und der Kutſcher warf mehr als einen verächt-<lb/>lichen Blick hinter ſich auf ſeine Herrſchaft, die ſonſt<lb/>ſo faſoenlyk und heute ſo unanſtändig lebhaft war.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich fühlte ſich ganz glücklich; er war ein<lb/>Wunder von holländiſcher Artigkeit und deutſcher Ge-<lb/>wandtheit, er hob Mevrouw aus dem Wagen, wie<lb/>eine Feder, er bot ihr den Arm, er trug ihr den Shawl;<lb/>Mevrouw lächelte gnädiger als ſeit Jahren und Friedrich<lb/>flüſterte Katho zu: „Es wird ſchon gehen, nach dem<lb/>Thee rede ich mit den Eltern!“ Aber das Schickſal<lb/>hatte es anders beſchloſſen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Sie ſaßen recht traulich beiſammen am Theetiſch<lb/>und Friedrich bewunderte die ſchwere ſilberne Theekanne<lb/>von kunſtvoll getriebener Arbeit, die noch von Mevrouw's<lb/>Großeltern herſtammte, da fiel ſein Blick auf das Thee-<lb/>brett. Auf braunem Grunde zeigte es das ſchwarze,<lb/>ſchattirte Porträt eines Mannes in ſpaniſcher Tracht.<lb/>So viel war gewiß, van Dyck hatte dieſes Conterfei<lb/>nicht verfertigt, denn es war vielmehr eine Karrikatur<lb/>als ein menſchliches Geſicht, und Friedrich fragte Katho<lb/>lachend, was für einen ſchönen jungen Herrn ſie denn<lb/>da vor ſich habe.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„O, es iſt das Bild von Jan Laurenz Coſter!“<lb/>antwortete ſie unbefangen. – „Wer iſt dieſer Jan<lb/>Laurenz Coſter, wenn ich fragen darf, mein Fräulein?“ –<lb/>„Wie,“ rief Katho, „Sie wiſſen nicht, wer Coſter iſt?<lb/>Iſt man in Deutſchland ſo unwiſſend?“ Und Mynheer<lb/>ſetzte lachend hinzu: „Blexem, junger Herr, das weiß<lb/>bei uns zu Lande jedes Kind!“ – „Es iſt gewiß einer<lb/>Ihrer Seehelden,“ antwortete Friedrich ganz betreten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Katho klatſchte lachend in die Hände und Mynheer<lb/>ſagte ſtolz: „Ein Seeheld war er nicht, aber doch einer<lb/>der größten Helden, die je gelebt. Laurenz Coſter iſt<lb/>der Erfinder der Buchdruckerkunſt!“ – „Nicht möglich,“<lb/>rief Friedrich, außer ſich vor Erſtaunen, „dieß iſt ja<lb/>doch kein Anderer, als Johannes Guttenberg!“ – „Das<lb/>bilden ſich die Deutſchen ein,“ verſetzte Mynheer, mit<lb/>den Achſeln zuckend und ſchon etwas gereizt; „aber<lb/>Guttenberg hat die Buchdruckerkunſt ſo wenig erfunden,<lb/>wie ich, das hat Coſter gethan.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich war beinahe faſſungslos; er nahm in-<lb/>deſſen die Sache für einen Scherz. „Sie wollen mich<lb/>myſtificiren,“ rief er. „Sagen Sie geſchwind, mein Fräu-<lb/>lein, was es mit ihrem Laurenz Coſter eigentlich für<lb/>eine Bewandtniß hat!“ – „Wir ſpaſſen nicht in ſo wich-<lb/>tigen Dingen,“ antwortete Mynheer ſtatt ihrer. „Coſter<lb/>iſt der alleinige Erfinder der Kunſt und Guttenberg<lb/>war nichts als ein kecker Burſche, ein Dieb, der ihm<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0040" n="32" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=40"/>
            </p>
            <p> <lb/>die Erfindung und den Nachruhm vor der Naſe weg-<lb/>geſtohlen hat!“ – „Wie, Guttenberg ein Dieb?“ rief<lb/>Friedrich, unbekümmert um Katho's Winke. „Nein,<lb/>Mynheer, da ſind Sie wirklich im Irrthum. Gutten-<lb/>berg, und nur ihm allein, verdankt die Welt die<lb/>Gabe der Buchdruckerkunſt!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Nun war es vorbei. Mynheer richtete ſich hoch auf,<lb/>ſchlug mit der Fauſt auf den Tiſch und rief: „Blexem<lb/>und Teufel, Laurenz Coſter iſt allein der ächte und<lb/>rechtmäßige Erfinder der Buchdruckerkunſt, das laſſe<lb/>ich mir in meinem eigenen Hauſe nicht abſtreiten, und<lb/>wenn Sie das nicht glauben wollen, ſo –“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Da warf ſich Katho dem zürnenden Vater ent-<lb/>gegen; ſie hatte bisher in gewaltiger Spannung dage-<lb/>ſtanden und fühlte nun, daß ſie den Streit unterbre-<lb/>chen müſſe, um jeden Preis. „Aber, Pa,“ rief ſie<lb/>aus, „ſo ſey doch nicht ſo böſe! Wir wollen uns ja<lb/>doch heirathen, und da iſt es ja doch ganz einerlei,<lb/>ob“ – „Wie, was? den Laurenz Coſter willſt du hei-<lb/>rathen? biſt du verrückt?“ ſchrie Mynheer im höchſten<lb/>Erſtaunen und ſah Katho an, die daſtand, über und<lb/>über mit Gluth bedeckt und Thränen in den Augen. –<lb/>„Ach nein!“ rief ſie laut, und Friedrich, ihre Hand<lb/>faſſend, trat vor den Vater und ſagte: „Mich will ſie<lb/>heirathen, Mynheer, und ich will auch!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Schrecklich! ſchrecklich! welch ein Lärm! Wie in<lb/>der Komödie!“ ſtöhnte Mevrouw und verbarg ihr Ge-<lb/>ſicht im Taſchentuch. Mynheer war nicht minder ent-<lb/>ſetzt. „Bin ich in einem Tollhauſe?“ rief er ein über<lb/>das anderemal. „Katho, was fällt dir ein ?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber Katho war bereits wieder die kaltblütige<lb/>Holländerin. „Ja, Pa,“ ſagte ſie ruhig, „Friedrich<lb/>Walter und ich liebten uns ſchon in Amſterdam, und<lb/>er kam hierher, um mich zu werben. Sey gut, lieber<lb/>Pa!“ ſetzte ſie ſchmeichelnd hinzu. – „Ach, meine<lb/>Ahnung!“ ſeufzte Mevrouw.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Doch der Pa hatte nicht die mindeſte Luſt da-<lb/>zu, gut zu ſeyn, er ſchwankte zwiſchen den wider-<lb/>ſprechendſten Gefühlen hin und her, aber endlich ſiegte<lb/>der Holländer über den Vater: „Mynheer Walter,“<lb/>ſagte er feierlich, „wenn Sie mir zugeben, daß Lau-<lb/>renz Coſter der wahre und alleinige Erfinder der Buch-<lb/>druckerkunſt iſt, und dieß in einer holländiſchen Zeitung<lb/>mit ihrer Namensunterſchrift erklären wollen, dann will<lb/>ich mir einmal Ihre Werbung überlegen, obgleich ich<lb/>mir vorgenommen habe, meine Tochter nie einem Frem-<lb/>den zur Frau zu geben.“ – „Um Gotteswillen, Mann,<lb/>was machſt du?“ rief Mevrouw, überzeugt, daß der<lb/>junge Mann ohne Weiteres Ja ſagen würde.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber ſie irrte ſich; langſam ließ Friedrich Katho's<lb/>Hand fahren und ſagte: „Es thut mir leid, Mynheer,<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>daß wir uns über dieſen Punkt ereifert haben. Es iſt<lb/>im Grunde einerlei, wer die edle Kunſt erfunden hat;<lb/>da es nun aber einmal bewieſen iſt, daß dieſe Ehre<lb/>einem Deutſchen gebührt, ſo werde ich mein höchſtes<lb/>Lebensglück nicht durch eine wiſſentliche Lüge erkaufen.<lb/>Mynheer, auch ich bin ſtolz auf meine Nation, ſo ſtolz<lb/>wie Sie, und wie gern ich auch Ihr Sohn geworden<lb/>wäre, den Ruhm eines meiner größten Landsleute werde<lb/>ich darum doch nicht ſchmälern!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Katho ſchluchzte laut, Mynheer räuſperte ſich etwas<lb/>verlegen und Mevrouw holte ihren letzten Rettungs-<lb/>anker, ihr Flacon, aus der Taſche und roch daran.<lb/>Nach einer kleinen Pauſe ſagte Jan van der Does:<lb/>„Nun wohl, Holland und Deutſchland gehen nicht zu-<lb/>ſammen, ſind ſich ewig feind, und ſo ſuchen Sie ſich<lb/>eine deutſche Frau, wie ich für meine Tochter einen<lb/>Mann in Holland ſuchen werde. Hätten Sie der Wahr-<lb/>heit nachgegeben, ſo würde ich vielleicht einen andern<lb/>Entſchluß gefaßt haben, aber nun geht es nicht!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Geht es nicht?“ fragte Katho und ſah Friedrich<lb/>mit thränenvollen Augen an. – „Um dieſen Preis<lb/>nicht,“ antwortete Friedrich ernſt. „Gerade weil man<lb/>den Deutſchen beſchuldigt, daß er keinen Stolz beſitze,<lb/>ſo werde ich den meinigen nicht bis zu dieſem Grade<lb/>demüthigen!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mynheer ſah erſtaunt auf den jungen Mann, wie<lb/>er ruhig und entſchloſſen daſtand, den Mund ſchmerzlich<lb/>zuſammengezogen, aber das ehrliche Auge feſt und offen<lb/>auf ihn gerichtet. Der Deutſche nöthigte ihm faſt wider<lb/>Willen Bewunderung ab, aber ſchnell erwachte wieder<lb/>der alte Zorn und die alte Hartnäckigkeit. „Behalten<lb/>Sie Ihren Guttenberg und ich behalte meine Tochter!<lb/>Es wäre mir doch leid geweſen, das ſchmuckſte Mäd-<lb/>chen in der ganzen Provinz einem Muff zur Frau ge-<lb/>ben zu müſſen!“ Und damit blies er dicke Rauchwolken<lb/>aus ſeiner Pfeife und ließ es geſchehen, daß Friedrich<lb/>bleich und zitternd das Zimmer verließ, und ſein Zorn fand<lb/>erſt die rechten Worte, nachdem Katho ihm gefolgt war.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Das Uebrige wiſſen wir bereits. Friedrich kehrte<lb/>zu Fuß nach der Stadt zurück, von wo er noch am<lb/>ſelben Abend abreiste. Mynheer und Mevrouw ſah er<lb/>nicht mehr; er ließ ſich durch das Dienſtmädchen ſeinen<lb/>Hut herausholen und ſich empfehlen, was Mevrouw<lb/>für eine deutſche Grobheit erklärte, wozu Mynheer<lb/>einſtimmend nickte. – Katho fuhr mit den Eltern nach<lb/>G. zurück und die Geſellſchaft im Wagen betrug ſich nun<lb/>ganz ſo faſoenlyk, wie der alte brummige Kutſcher es<lb/>nur wünſchen konnte; denn Katho weinte ſtill, Mevrouw<lb/>war ſanft entſchlummert nach all den Aufregungen dieſes<lb/>Tages, und Mynheer ſaß tief in Gedanken verſunken.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>(Fortſetzung folgt.)<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0065" n="57" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=65"/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
         </div>
         <div>
            <p/>
            <p> <lb/>Novelle.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>(Fortſetzung.)<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>4.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Wenn ich Friedrich Walter nicht heirathen darf,<lb/>dann will ich gar Keinen haben!“ antwortete Katho<lb/>mit ruhiger Feſtigkeit jedesmal dem Papa, ſo oft er<lb/>ſie in ſein Zimmer rief, um ihr mit wichtiger Miene<lb/>mitzutheilen, daß ſich wieder ein Freier um ihre Hand<lb/>eingeſtellt habe. Dieß geſchah ziemlich häufig und war<lb/>die einzige Unterbrechung in ihrem ſonſt ſo einförmigen<lb/>Leben; denn ſeit der Geſchichte mit Friedrich durfte<lb/>Katho nicht mehr allein verreiſen und der geſellige Ver-<lb/>kehr in der kleinen Stadt bot für ein junges Mädchen<lb/>wenig Abwechslung dar. Die Eltern wünſchten nun<lb/>nichts ſehnlicher, als daß ſie ſich bald verheirathe.<lb/>Mevrouw fand es entſetzlich aufregend, eine erwachſene<lb/>Tochter zu haben, und konnte ſich nichts Schlimmeres<lb/>denken, als die Wiederholung einer ſolchen Scene, wie<lb/>ſie mit dem jungen Deutſchen gehabt, und Mynheer<lb/>gewahrte mit inniger Betrübniß, daß Katho's Wange<lb/>etwas bleicher war als gewöhnlich und ihre Augen nicht<lb/>mehr ſtrahlten wie ſonſt.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber alle ſeine Vorſtellungen, Katho zu einer an-<lb/>dern Heirath zu beſtimmen, blieben erfolglos. Es half<lb/>nichts, daß er ihr jeden ſchriftlichen Verkehr mit Friedrich<lb/>aufs Strengſte unterſagt hatte, daß er ihr bei jeder<lb/>Gelegenheit wiederholte: „Ja, warte nur, der kommt<lb/>nicht mehr zurück!“ Es half nichts, daß Mevrouw am<lb/>Tag nach dem unglücklichen Ereigniß ihrer Tochter<lb/>ihre eigene Herzensgeſchichte mitgetheilt, wie ſie auch<lb/>einen andern Mann lieb gehabt und mit ihm verlobt<lb/>geweſen, wie aber ihr Pa, als Jan van der Does<lb/>gekommen, lieber gewollt, daß ſie dieſen heirathe, und<lb/>wie ſie es gethan, ohne darüber zu ſterben, und mit<lb/>ihrem Jan ganz zufrieden ſey, und wie ihr die Liebe<lb/>zum andern nie eine ſchlafloſe Nacht bereitet habe.<lb/>Nach dieſer erſtaunlich langen Troſtrede ſprach Mevrouw<lb/>mit Katho über dieſe Sache nichts mehr; ſie begnügte<lb/>ſich damit, einen halben Tag lang zu blaſen und zu<lb/>ſtöhnen, ſo oft Katho einen neuen Korb ausgetheilt<lb/>hatte, während Mynheer in ſeinem Innern immer<lb/>ärgerlicher und ingrimmiger ward. Seiner Kapitalien<lb/>wurden ſtets mehr und er bekam ſo viele Coupons<lb/>abzuſchneiden, daß er die Arbeit bald nicht mehr allein<lb/>fertig bringen konnte und durchaus eines Schwieger-<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>ſohns bedurfte, um ihm einen Theil ſeiner Laſt abzu-<lb/>nehmen. Was aber Mynheer am tiefſten kränkte, war,<lb/>daß er wider Willen ſo oft an den kecken Wiener den-<lb/>ken und ſich ſeiner Standhaftigkeit freuen mußte.<lb/>Er konnte nicht anders, er ließ ſich mehr als einmal<lb/>zu dem innerlichen Ausruf hinreißen: „Blexem, es iſt<lb/>doch der bravſte Deutſche, den ich je geſehen!“ Doch<lb/>ſchnell fügte er dann hinzu: „Wie konnte ſich aber<lb/>der Muff nur einbilden, daß ich ihm meine Tochter<lb/>geben würde, und noch dazu nachdem er mir den Lau-<lb/>renz Coſter verachtet!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber auch Katho's Liebe zu Friedrich war gerade<lb/>dadurch geſteigert, daß er ſie nicht mit einer Demüthi-<lb/>gung erkaufen wollte, und ſie war im Anfang wirklich<lb/>ſehr betrübt, weinte manche Stunde und ſchüttelte ihren<lb/>Kummer in Mitje's treues Herz aus. Dieſe ermuthigte<lb/>ihre junge Herrin, ſo gut es ging; ſie war eine ſtreng-<lb/>gläubige Calviniſtin und verſicherte Katho jeden Tag,<lb/>wenn es ihr beſtimmt ſey, ihren Friedrich zu heirathen,<lb/>ſo müſſe dieß geſchehen und wenn die ganze Welt da-<lb/>wider wäre. Wenn es nun aber nicht beſtimmt war?<lb/>Ja, dann mußte man ſich ſeinerſeits ebenfalls fügen,<lb/>aber vorläufig war Katho feſt entſchloſſen, ihre Zeit<lb/>abzuwarten, und ſie blieb dabei.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Inzwiſchen verging ein Monat nach dem andern;<lb/>es ward ein Jahr ſeit Friedrichs unglücklicher Wer-<lb/>bung, und Katho hörte und ſah nichts von ihm. Wohl<lb/>aber herrſchte in Deutſchland Verwirrung und Graus<lb/>in allen Ecken und Enden. In jeder Stadt, in jedem<lb/>Dörfchen Revolution; der Harlemer Courant war noch ein-<lb/>mal ſo dick als ſonſt, bis er dieß alles berichtet hatte,<lb/>und Mynheer war durch die deutſche Bewegung total in<lb/>ſeiner Zeiteintheilung geſtört. Bis er alles geleſen und<lb/>dazwiſchen ſeinem Herzen Luft gemacht hatte, über die<lb/>„verdammten Muffs“, die ſich anmaßten eine Revolution<lb/>zu machen, und ſich ſo ſchlecht dazu anſtellten, war es<lb/>ſchon wieder Zeit, Kaffee zu trinken, und ſein ganzer<lb/>Tag war ihm verſchoben und verdorben. Dabei ſtan-<lb/>den die Papiere ſehr flau und das bloße Wort „So-<lb/>cialiſt“ war ſchon hinreichend, ihm das Blut in den<lb/>Adern erſtarren zu machen. So war Mynheer's Laune<lb/>nicht die beſte; er zankte und tobte bei dem geringſten<lb/>Anlaß, wodurch ſich Mevrouw in einem beſtändigen<lb/>Echauffement befand, und ihre Blicke waren wie an den<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0066" n="58" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=66"/>
            </p>
            <p> <lb/>Himmel feſtgekettet, wenn nur das Wort Deutſchland<lb/>genannt wurde.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Katho antwortete nichts und hing den Kopf, wenn<lb/>der Vater ſie jetzt bisweilen fragte: „Möchteſt du wohl<lb/>in Wien verheirathet ſeyn?“ Sie fing ſelbſt an ſich<lb/>vor Deutſchland und den Deutſchen zu fürchten, und<lb/>die Vorſtellungen des calviniſtiſchen Stubenmädchens,<lb/>daß es doch wirklich Juvrouw's Beſtimmung nicht zu<lb/>ſeyn ſcheine, den jungen, hübſchen Herrn zu heirathen,<lb/>begannen, Wurzel in ihrem Herzen zu ſchlagen. Doch<lb/>blieb ſie noch ſtandhaft; ſie las Werthers Leiden und<lb/>Matthiſſons Gedichte und friſchte ihren Liebesſchmerz<lb/>damit von Zeit zu Zeit auf. Doch als noch ein hal-<lb/>bes Jahr – der längſte Termin – verſtrichen war,<lb/>da fühlte ſich Katho, wir müſſen es geſtehen, mehr<lb/>gelangweilt, als betrübt. Ihr Mädchenſtolz erwachte,<lb/>er empörte ſich gegen Friedrichs unerwartetes Ausblei-<lb/>ben. Daß Wien im vollen Aufſtand begriffen war,<lb/>der Krieg in Ungarn und Italien tobte, und alle Ge-<lb/>ſchäfte ſtockten, dienten ihm nicht länger zur Entſchul-<lb/>digung. Sie warf den Trotzkopf zurück und beſchloß<lb/>in ihrem Innern, den Wünſchen der Eltern endlich<lb/>nachzugeben und die erſte paſſende Partie anzunehmen,<lb/>die ſich ihr böte. Von der Liebe wollte ſie nichts mehr<lb/>wiſſen, und wer ſteht uns dafür, daß Katho nun nicht<lb/>eben ſo vertrocknet an Geiſt und Gemüth werden wird,<lb/>wie Mevrouw?<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>An einem Novemberabend lag ein ſo dichter Nebel<lb/>über den Graachten von G., daß die Trekſchuit, welche<lb/>zweimal in der Woche von Delft herüberkommt, kaum<lb/>ihren Weg nach dem Hafen zu finden wußte. Aus<lb/>dem Rueff, der erſten Kajüte und dem vornehmſten<lb/>Platz einer Trekſchuit, kam bei dem trüben Schein der<lb/>Laterne erſt eine große runde, bunt bemalte Blech-<lb/>ſchachtel, dann ein Schließkorb, nach dieſem eine Reiſe-<lb/>taſche nebſt Regenſchirm und zuletzt der Beſitzer aller<lb/>dieſer Herrlichkeiten hervor. Die Reiſetaſche enthielt<lb/>ſeine Kleider, der Korb und die Blechtrommel den Reſt<lb/>der Proviſionen, welche ein Reiſender auf der Trek-<lb/>ſchuit ſtets mit ſich führen muß, wenn er nicht ver-<lb/>hungern will. Dieſes intereſſante Fahrzeug gleitet zwar<lb/>immer 5–6 Schritte weit vom Uferrande hin, legt<lb/>aber beileibe nicht ein einzigesmal an, denn in ſeinem<lb/>bedächtigen Gange braucht es zu viel Zeit, um ſie<lb/>dafür vergeuden zu können. Nun gibt es aber auch<lb/>nichts, was den Hunger und Durſt mehr ſchärfte, als<lb/>eine Fahrt auf dem „Ziehſchiff“, und wer etwa an<lb/>Appetitloſigkeit leidet, wird ſie dort durch das über-<lb/>wiegende Gefühl der Langeweile gewiß verlieren.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Major von Zabel, ſo hieß unſer Reiſender, hatte<lb/>denn unterwegs auch nicht viel weniger als drei Fla-<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>ſchen Bordeaux, eine Paſtete von gehacktem Kalbfleiſch,<lb/>ſo groß wie ein Kopf und das nöthige Brod dazu zu<lb/>ſich genommen und befand ſich demgemäß in recht hei-<lb/>terer Stimmung, als er am Hauſe von Jan van der<lb/>Does die Glocke zog.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Die Damen waren allein zu Hauſe, denn Myn-<lb/>heer war nach der Societät gegangen und Katho blickte<lb/>mit Freude auf den Ankömmling, der die Langeweile<lb/>eines allein mit Mevrouw zuzubringenden Abends zu<lb/>unterbrechen kam. Außerdem war Major von Zabel<lb/>ein alter Freund des Hauſes, und Katho hatte ihn<lb/>beſonders lieb wegen der ſchönen Geſchichten, die er<lb/>immer von Oſtindien und ſeinen Reiſen überhaupt zu<lb/>erzählen wußte. Die bleigraue Farbe ſeiner Haut, ſowie<lb/>der rothe Tuchſtreif an ſeiner Mütze belehrten gleich<lb/>jedermann, daß er längere Zeit unter Indiens heißer<lb/>Sonne als Militär gedient und nun im Vaterlande<lb/>ſich ausruhen durfte. Er verzehrte in Delft ſeine Pen-<lb/>ſion, die gerade für den Aufenthalt in einer kleinen<lb/>Stadt ausreichte, verbrachte ſeine Zeit mit Rauchen<lb/>und Schachſpielen, und kam bisweilen herüber zu ſei-<lb/>nem alten Freunde Jan van der Does, um die Herrn<lb/>auf der Societät durch ſeine Geſchicklichkeit im Schach-<lb/>mattſetzen zu verblüffen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber dießmal hatte er offenbar noch einen andern<lb/>Zweck. Er war liebenswürdiger gegen Katho als je,<lb/>malte ihr Java und das Leben daſelbſt in den glühend-<lb/>ſten Farben, konnte nicht Worte genug finden, um zu<lb/>ſchildern, wie beliebt ſein Sohn Karel bei ſeinen Vor-<lb/>geſetzten in Batavia ſey, und übergab ſchließlich Katho<lb/>ein zierliches Briefchen von dieſem ſelben Karel, ſei-<lb/>nem einzigen Sohne und Katho's Jugendfreund.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Karel van Zabel war auf der Schule von G. er-<lb/>zogen worden, und er durfte die meiſten ſeiner Sonn-<lb/>tage im Hauſe von Mynheer van der Does zubringen.<lb/>Da hatte er natürlich keinen andern Spielkameraden<lb/>als die kleine Katho. Karel war ein netter, gewandter<lb/>Junge, und er zeigte bereits eine ganz ritterliche Ga-<lb/>lanterie gegen ſeine hübſche Spielgefährtin, ehe er noch<lb/>den militäriſchen Stand zu ſeiner künftigen Laufbahn<lb/>erwählt hatte. Während der Kirmeß verfehlte er nie,<lb/>ihr ein großes Herz von Pfefferkuchen und eine Düte<lb/>mit Krachmandeln zu bringen und ſie am Arm ans<lb/>Karouſſel zu führen, auf dem ſie zuſammen unter Auf-<lb/>ſicht der Eltern fahren durften. Ebenſo war er ihr<lb/>Begleiter bei einem abendlichen Beſuch des Waffel-<lb/>oder Pfefferkuchenkrams, und wenn ſie genug gegeſſen,<lb/>dann führte Mynheer ſie in ein Speel, zu den Kunſt-<lb/>reitern, dem Taſchenſpieler oder in eine wirkliche Ko-<lb/>mödie, und die Kinder hatten dann Stoff genug zur<lb/>Unterhaltung, bis ein neues Jahr eine neue luſtige<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0067" n="59" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=67"/>
            </p>
            <p> <lb/>holländiſche Kirmeß brachte. Doch ihr liebſtes Spiel-<lb/>zeug war es ſtets, „nach dem Oſt zu fahren“. Ein<lb/>Holzſchuh wurde mit einem rothen Bandläppchen be-<lb/>wimpelt, ein weißes Fleckchen Zeug mußte als Segel<lb/>dienen, und wenn dann das ſchmucke Fahrzeug an einem<lb/>langen Bindfaden auf dem ſchmalen Kanal hinter dem<lb/>Garten von Katho's Eltern hin und herſchwamm, ge-<lb/>lobte ſie ihrem lieben Freund Karel mehr als einmal,<lb/>ihn zu begleiten, wenn er einmal hinüber müſſe nach<lb/>Batavia, um im Kampfe gegen die wilden Stämme<lb/>Sumatra's ſich ſeine erſten Sporen zu verdienen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Kinderſpiele und Kinderträume! Die Zeit kam, da<lb/>Karel wirklich in der Cadettenuniform erſchien, um<lb/>Abſchied zu nehmen, ehe er nach dem Oſt ſegelte.<lb/>Katho war ein wildes Ding von vierzehn Jahren und<lb/>ſollte morgen in eine Penſion abreiſen; ſie reichte dem<lb/>alten Spielgefährten kaum die Hand zum Abſchied hin,<lb/>und er hatte ſo viel an der neuen Degenkuppel zu<lb/>neſteln und zurecht zu ſchieben, daß er ſie faſt zu neh-<lb/>men vergaß.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Holzſchuh, der kühne Oſtindienfahrer, lag<lb/>indeſſen in einer Ecke und faulte, was mit Katho ge-<lb/>worden, iſt uns bekannt, und Karel, der ſchon ein<lb/>ſchmucker Cadet geweſen, war bald ein noch ſchmuckerer<lb/>Officier, ein gern geſehener Geſellſchafter in den Soi-<lb/>reen von Batavia, ein Tonangeber in der Oper und<lb/>in den Concerten; aber ob er von den menſchenfreſſen-<lb/>den Battas ſchon viele geſehen und bekämpft hatte,<lb/>das wiſſen wir nicht. Indeſſen die Oper in Batavia<lb/>und die Ausflüge nach Buitenzoorg auf die Bälle des<lb/>Herzogs von Braunſchweig koſteten Geld, viel Geld,<lb/>und Major von Zabel beſaß nicht überflüſſig viel von<lb/>dieſem edlen Metall. Da gedachte er eines Tages ſeiner<lb/>alten Freundin Katho, die ein ſchönes Mädchen gewor-<lb/>den ſeyn mußte, und der Scheeren von Mynheer, welche<lb/>er oft als Knabe mit ehrfurchtsvollem Grauſen betrachtet<lb/>hatte. War Katho noch frei, warum ſollte er ihr nicht<lb/>ſeine Hand bieten dürfen? Er war eben Oberlieutenant<lb/>geworden, war gern geſehen bei ſeinen Vorgeſetzten,<lb/>jung und hübſch; in ſechs, längſtens zehn Jahren durfte<lb/>er nach Holland zurückkehren, und bei Katho's Reich-<lb/>thum und ſeinem eigenen gewandten Benehmen lag die<lb/>Möglichkeit einer künftigen Adjudantenſtelle im Haag<lb/>beim König oder einem der Prinzen keineswegs in<lb/>Utopien. Karel beſann ſich alſo nicht lange, er ſchrieb<lb/>an den Pa und legte einen Brief an Katho bei, und<lb/>der Pa ſteckte den Brief in die Taſche, reiste ab und<lb/>kam gerade zur glücklichſten Stunde im Hauſe von Myn-<lb/>heer van der Does an.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Katho entzifferte auf ihrem Zimmer Karels Brief<lb/>mit einiger Rührung. Er verſicherte ſie ſo herzlich<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>ſeiner ſteten Anhänglichkeit, er ſchilderte ihr ſo beredt<lb/>das Glück, das ſie ihm bereiten würde, wenn ſie ſeine<lb/>Wünſche erfüllen wollte; er erinnerte ſie in ſo drolliger<lb/>Weiſe an die vergangene Kinderzeit und den propheti-<lb/>ſchen Holzſchuh, daß ſie, noch ehe der Tag graute,<lb/>mit ſich einig war. Sie entſchloß ſich, Karel zu wäh-<lb/>len, da ihr das Schickſal die Vereinigung mit dem<lb/>früheren Geliebten nun doch einmal verſagt zu haben<lb/>ſchien. Jedoch dürfen wir nicht verſchweigen, daß im<lb/>tiefſten Grund ihrer Seele immer noch eine ſchwache<lb/>Hoffnung auf Friedrichs Wiederkommen zurückblieb.<lb/>Bis ihre Antwort nach Oſtindien kam und Karel ſelbſt<lb/>erſchien, um ſie zu holen, mochte immer noch faſt ein<lb/>Jahr vergehen, und was konnte ſich in dieſem Jahr<lb/>nicht noch alles ereignen?<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mögen unſere Leſerinnen darin keine heuchleriſche<lb/>Doppelzüngigkeit von Seiten Katho's erblicken. In<lb/>Holland nimmt man es mit einer Verlobung nicht ſo<lb/>ernſthaft wie bei uns. Man verlobt ſich, „um ſich ken-<lb/>nen zu lernen“, nicht gleich mit der beſtimmten Abſicht,<lb/>ſich zu heirathen. Da es für einen jungen Mann ſehr<lb/>ſchwer iſt, anders als auf dieſe Weiſe Zutritt in eine<lb/>Familie zu erlangen, ſo erfolgt das Verlöbniß oft nach<lb/>zwei oder dreimaligem Sehen, und dann fängt die „Be-<lb/>kanntſchaft“ an. Dieß verhindert nun nicht, daß beide<lb/>Theile fortfahren, ſich in der Welt umzuſehen, und<lb/>wenn ſie es für intereſſanter oder einträglicher halten,<lb/>Jemand anders „kennen zu lernen“, der erſten Bekannt-<lb/>ſchaft Valet zu ſagen. Dieſe Freiheit verhindert in<lb/>Holland vielleicht das Zuſtandekommen von mancher<lb/>unglücklichen Ehe, aber dafür iſt das geſellſchaftliche<lb/>Leben um ſo geſegneter mit Liebſchaften, und die Lei-<lb/>denſchaft ſpielt dort gewiß keine kleinere Rolle, als in<lb/>dem heißblütigen Italien. Es gibt aber einen Zeit-<lb/>punkt, wo die Verlobung wirklich bindende Kraft hat,<lb/>und dieſer tritt ein vierzehn Tage vor der Trauung.<lb/>Dann wird das liebende Paar ein wirkliches „Brautpaar“,<lb/>ihre Namen werden von der Kanzel herab proklamirt<lb/>und es gehört zu den ſehr traurigen und unangeneh-<lb/>men Fällen, wenn dann noch eine Verlobung auf-<lb/>gehoben wird.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Wir dürfen es alſo Katho keineswegs ſehr ver-<lb/>argen, wenn ſie ſich einſtweilen verlobte, ehe die alte<lb/>Liebe noch ganz todt war. Auch wählte ſie Karel um ſo<lb/>lieber, als ſie fühlte, daß ſie neuer Eindrücke, neuer<lb/>Scenen bedürfe, um Friedrichs Andenken ganz zu ver-<lb/>wiſchen, und eine Reiſe nach dem Oſt hatte von jeher<lb/>zu ihren Lieblingsträumen gehört. Alſo Katho war<lb/>entſchloſſen, aber die Eltern? Nachdem Katho ihrem<lb/>Schwiegervater in spe ihre Zuſtimmung zu ſeines Soh-<lb/>nes Wünſchen zu erkennen gegeben, nahm es dieſer<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0068" n="60" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=68"/>
            </p>
            <p> <lb/>über ſich, mit Mynheer van der Does zu reden. Der<lb/>ſchüttelte zwar anfänglich das Haupt und auch Mevrouw<lb/>verdrehte ein wenig die Augen; nachdem aber Katho<lb/>herbeigerufen war und erklärt hatte, daß ſie, wenn ſie<lb/>auch Karel nicht heirathen ſolle, auf Friedrich Walter<lb/>warten wolle bis zu ihrem achtzigſten Jahr, da ward<lb/>Mynheer nachgiebiger.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Blexem, ſie iſt eigenſinnig genug, als alte Jung-<lb/>fer zu ſterben!“ brummte er in den Bart, und Me-<lb/>vrouw meinte, der Oſt ſey ja gerade nicht aus der<lb/>Welt, was Mynheer van Zabel auf's eifrigſte bekräftigte.<lb/>Wie war es aber möglich, daß die gute Dame, welche<lb/>bei dem bloßen Gedanken einer Reiſe nach Wien ſchon<lb/>faſt Krämpfe bekam, ſich mit dem Gedanken vertraut<lb/>machen konnte, ihre Tochter nach Oſtindien zu verhei-<lb/>rathen? Weil dieß für den Holländer durchaus kein<lb/>fremdes Land iſt, ſondern nur eine Erweiterung der<lb/>Heimath, eine Provinz des Vaterlandes. Wohl rollt<lb/>der Ocean dazwiſchen, aber die Schiffe fliegen hin und<lb/>her und verbinden ihn ſicherer mit der Kolonie, als<lb/>die feſten Wege, welche ſüdwärts in das ihm fremde<lb/>Binnenland führen. Jeder Holländer weiß mehr von<lb/>Java und Batavia, als von dem nächſten Städtchen,<lb/>welches jenſeits der holländiſchen Grenze auf deutſchem<lb/>Boden liegt. Seine Blicke fliegen vorwärts über das<lb/>Meer, nicht rückwärts, und ſelbſt den Fremden, den<lb/>Binnenländer überraſcht dieſes Gefühl, wenn er am<lb/>Meeresufer ſteht und ein fernes Segel am Horizont<lb/>herauf ſchweben ſieht. Er fühlt ſich dem fremden<lb/>Welttheil näher, als der eigenen Heimath hinter ihm.<lb/>Eine Reiſe nach dem Oſt iſt alſo für den Holländer<lb/>kaum mehr, als für uns eine Reiſe nach Paris. Der<lb/>junge Mann, der ſein Glück ſchneller machen will, als<lb/>zu Hauſe, ſchifft hinüber, das junge Mädchen, das<lb/>eben erſt die Schule verlaſſen und ihr Examen als<lb/>Gouvernante oder Inſtitutsvorſteherin beſtanden hat,<lb/>zieht dahin, wo eine höhere Bezahlung ihrer wartet.<lb/>Welche Familie hat nicht eines oder mehrere ihrer<lb/>Glieder jenſeits des indiſchen Meeres? Kinder ſuchen<lb/>ihre Eltern auf, Brüder die Schweſtern, oder umge-<lb/>kehrt; es iſt ein gemeinſames Band, das die beiden<lb/>ſich ſo unähnlichen Länder und Climate umſchlingt. –<lb/>Und wer hinüber geht, findet die Gewohnheiten ſeines<lb/>Vaterlandes wieder, er braucht ſich in keine fremde<lb/>Lebensweiſe zu ſchicken. Da drüben unter der glühenden<lb/>Sonne ſiedet der Theekeſſel zur beſtimmten Stunde, ſo<lb/>gut wie daheim im kühlen, feuchten Vaterlande. Die<lb/>vaterländiſchen Seefiſche, die vaterländiſchen Gemüſe<lb/>wandern in Blechkapſeln und Flaſchen hinüber nach<lb/>Java und die Inſel ſchickt dafür ihre Südfrüchte, ihre<lb/>köſtlichen Confituren und brennenden Gewürze zurück.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Genug, nach verſchiedenem Hin- und Widerreden<lb/>war die Sache abgemacht und Katho empfing noch am<lb/>Abend deſſelben Tages die Glückwünſche der vier Mägde<lb/>als die Braut von Karel van Zabel. Daß alle hei-<lb/>rathsfähigen Herrn in G. wüthend waren über das<lb/>ungeheure Glück, das dieſer Geck von einem Offizier<lb/>mache, verſteht ſich von ſelbſt, aber es ſtörte nicht den<lb/>Frieden, der im Hauſe am Hafen ſeit Kathos Ent-<lb/>ſchluß wieder eingekehrt war. Mynheer überlegte ſich<lb/>die Summe, die er ihr als Mitgift ausſetzen wolle,<lb/>Mevrouw dachte ſchon an den Küchenzettel für den<lb/>Hochzeittag und Katho ſchaukelte ſich bereits in Ge-<lb/>danken auf dem Schiffe, das ſie hinüberbringen würde<lb/>in das Land, wo orientaliſches Raffinement die Be-<lb/>haglichkeit noch behaglicher macht und das Nichtsthun<lb/>für den Europäer gleichſam eine Pflicht iſt.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>5.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Ein jedes Volk hat ſeine Feiertage, die es beſon-<lb/>ders feſtlich begeht und nach althergebrachter Sitte ver-<lb/>lebt. Dem Holländer erhellt nicht, wie uns, ein<lb/>feſtlich geſchmückter Tannenbaum die trübe Winterzeit,<lb/>aber deſto höher in Ehren hält er die Geburtstage, und<lb/>vollends die Hochzeitfeſte weiß er mit wahrhaft poeti-<lb/>ſchem Glanz zu umgeben. Die vierzehn Tage vor der<lb/>Trauung, die eigentliche Brautzeit, vergehen in fortge-<lb/>ſetzter Feſtlichkeit. Die Geſellſchaften, welche Verwandte<lb/>und Freunde zu Ehren des Brautpaars veranſtalten,<lb/>werden in dieſem Zeitraum abgehalten, und die Braut<lb/>iſt dort, wie zu Hauſe, die Königin, die Gefeierte, der<lb/>alle zu dienen ſich beſtreben. Alles, was ſie und der<lb/>Bräutigam brauchen, ſcheint ſich unter ihren Händen<lb/>in Blumen zu verwandeln. Das Glas, die Taſſe, aus<lb/>denen ſie trinken, ſind mit einer kleinen Guirlande um-<lb/>geben, ſelbſt die Pfeife des Bräutigams iſt mit kunſt-<lb/>voll eingebrannten Blumenkränzen geſchmückt. Ein ei-<lb/>genthümliches ſüßes Getränke, aus rothem oder weißem<lb/>Wein bereitet, Hippocras, oder poetiſcher Braut-<lb/>thränen genannt, und der Brautzucker ſtehen ſtets be-<lb/>reit, um die Beſuchenden zu bewirthen. Der Braut-<lb/>zucker iſt ein buntes Durcheinander von überzuckertem<lb/>Anis, Calmus oder ſonſtigen Bitterkeiten. Auf ſeine<lb/>mythologiſche Bedeutung zurück zu gehen, iſt für uns<lb/>eine zu ſchwierige Aufgabe, aber faſt ſcheint es, als<lb/>ſolle damit angedeutet werden, wie der Zucker der<lb/>Liebe alle Herbigkeiten der Ehe verſüßen müſſe, wäh-<lb/>rend vielleicht die „Brautthränen“ der holden Braut<lb/>anſchaulich machen ſollen, daß die Wein- und die Genever-<lb/>flaſche ihr ſpäter noch manchen Seufzer und manche<lb/>Thräne entlocken würden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0069" n="61" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=69"/>
            </p>
            <p> <lb/>Dieſe beiden Symbole der Ehe werden, auf's zier-<lb/>lichſte verpackt, in Düten von goldbedrucktem Papier<lb/>und in kleinen Flaſchen, deren Stöpſel von gefranſtem<lb/>Papier und bunten Bändern umhüllt ſind, an alle na-<lb/>hen und fernen Verwandten des Hauſes mit der gedruck-<lb/>ten Heirathsannonce geſchickt und auf das Wohl des<lb/>Brautpaars verzehrt und ausgetrunken.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Daß nun im Hauſe von Jan van der Does dieſes<lb/>ganze Hochzeitceremoniel mit ausgeſuchteſter Pünktlichkeit<lb/>befolgt wurde, als die zur Trauung Kathos feſtge-<lb/>ſetzte Zeit erſchien, verſteht ſich von ſelbſt. Es war<lb/>dieß beinahe ein Jahr nach ihrer Verlobung und<lb/>das Haus am Hafen befand ſich in freudiger Auf-<lb/>regung und feſtlichem Schmuck. Die Mägde regten ſich<lb/>um ein Takttheilchen ſchneller als gewöhnlich und Me-<lb/>vrouw, obgleich ſie ſich von all dieſer Unruhe wärmer<lb/>befand als jemals, bewegte ſich doch mit ruhiger Faſſung<lb/>inmitten dieſer ungewöhnlichen Unruhe uud ſchlug die<lb/>Augen nur dann zum Himmel auf, wenn ſie dieſelben<lb/>mit Fug und Recht einen Augenblick von dem irdiſchen<lb/>Treiben um ſie her abwenden durfte. Auch Mynheer<lb/>war ganz Geſchäftigkeit. In Mevrouws Speiſekammer<lb/>ſtand der Brautwein und der Brautzucker maſſenweiſe<lb/>aufgeſchichtet, und Mynheer packte eigenhändig eine Un-<lb/>zahl kleiner Kiſtchen, in welchen dieſe Zeugen einer<lb/>fröhlichen Hochzeitfeier an alle Vettern und Baſen in<lb/>Nord- und Südholland verſchickt wurden. Er vergaß<lb/>ſich dabei ſo weit, eine ſeiner geliebten Scheeren zum<lb/>Abſchneiden von gewöhnlichen Papierſchnitzeln zu ge-<lb/>brauchen, und der Haarlemer Courant lag mehr als<lb/>einmal bis zum Abend unberührt auf ſeinem Tiſch. Und<lb/>mit welch feierlicher Miene geleitet er die Beſuchenden<lb/>den langen Gang entlang, an deſſen Ende der Salon,<lb/>das Staatszimmer, ſich befindet, das nur bei beſonders<lb/>feierlichen Anläſſen, an den Geburtstagen, oder bei<lb/>einem ſolennen Familiendiner geöffnet wird! Wer<lb/>es früher geſehen, wird es jetzt kaum wieder erken-<lb/>nen, denn es iſt in einen Garten voll der koſtbarſten<lb/>blühenden Gewächſe verwandelt. Die Guirlanden auf<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>dem weichen prächtigen Fußteppich wetteifern an Far-<lb/>benpracht mit den Blumen, die dem Eintretenden von<lb/>allen Seiten entgegen winken. Aber die reizendſte Blume<lb/>unter allen, die wie eine Fee inmitten ihres poetiſchen<lb/>Reichs zu ſchweben ſcheint, ſitzt dort unter der grünen<lb/>Laube, welche gerade der Thür gegenüber gebildet iſt.<lb/>Es iſt Katho, im blauſeidenen Kleide, weiße Roſen in<lb/>die wallenden Locken geflochten, die auf ihre weißen<lb/>Schultern herab fallen und halb das koſtbare Perlen-<lb/>halsband bedecken, das ihren Nacken umfängt. Wie<lb/>ſchön iſt ſie und wie wird ſie angeſtaunt von all den<lb/>Beſuchenden, die ſie in dieſer feierlichen Situation em-<lb/>pfangen muß, während gutgemeinte und falſche Glück-<lb/>wünſche, koſtbare Porcellanvaſen, ſchwere ſilberne Ge-<lb/>räthe und niedliche Stickereien auf ſie herein regnen,<lb/>denn niemand kommt zu dieſer Brautviſite mit leerer<lb/>Hand.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber wo in aller Welt iſt denn der Bräutigam<lb/>dieſer lieblichen Braut, der doch hier neben ihr ſitzen<lb/>ſollte, im ſchwarzen Frack, in würdiger Haltung, ei-<lb/>nen Blumenſtrauß an der Bruſt? Da es unſern Le-<lb/>ſerinnen etwas ſchwer fallen dürfte, dieß zu errathen,<lb/>ſo wollen wir nur geſtehen, daß er ganz ruhig und<lb/>beſcheiden im Zimmer nebenan, in Mynheers Schreib-<lb/>tiſch liegt bei den Heirathsdokumenten und einem recht<lb/>anſehnlichen Päckchen von Staatspapieren, die Kathos<lb/>ſchöne Hand ihm als Mitgift bringen wird. Daß die-<lb/>ſer Bräutigam, der ſich ſo geduldig in eine enge Schub-<lb/>lade einſperren läßt, ein ſehr vielverſprechender Ehe-<lb/>mann ſeyn muß, liegt auf der Hand; aber leider ſind<lb/>es nur ein Paar weiche, weiße Männerhandſchuhe, die<lb/>ihn repräſentiren, mit denen Katho in Ermanglung<lb/>des wirklichen Bräutigams in den nächſten Tagen auf<lb/>dem Stadthaus getraut werden wird. Der glückliche<lb/>Bräutigam ſelbſt harrt dort, wo die Woge des indi-<lb/>ſchen Meeres die Küſte von Java küßt, mit Sehnſucht<lb/>und Ungeduld des Schiffes, das ihm die Gattin in<lb/>ſeine Arme führen ſoll.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>{1-2}<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>(Fortſetzung folgt.)<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0081" n="73" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=81"/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
         </div>
         <div>
            <p/>
            <p> <lb/>Novelle.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>(Schluß.)<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>So geſchäftig ſich Mynheer van der Does jetzt auch<lb/>erwies, ſo ärgerlich hatte er den Kopf geſchüttelt, als<lb/>von Karel van Zabel die Nachricht einlief, daß es ihm<lb/>unmöglich ſey, in den nächſten drei Jahren einen Ur-<lb/>laub zu einer Reiſe nach Holland zu erhalten; doch<lb/>knüpfte ſich daran die Hoffnung, dann um ſo früher,<lb/>in längſtens ſechs Jahren, die Kolonie für immer ver-<lb/>laſſen zu dürfen. Den koſtbaren Armbändern von chi-<lb/>neſiſcher Arbeit, die Karel ſeiner lieben Braut herüber<lb/>ſchickte, war alſo die eindringlichſte Bitte beigefügt, ſich<lb/>ſo mit ihm trauen zu laſſen, wie es bei Prinzen häufig<lb/>und in Holland in ſolchen Fällen auch bei Privatleuten<lb/>gebräuchlich iſt, das heißt durch Procuration. Wenn<lb/>nun ein Prinz oder König für dieſen Zweck, als ſeinen<lb/>Repräſentanten, einen artigen Hofcavalier ſchickt, ſo<lb/>wählt der Holländer die weniger gefährliche Nebenbuh-<lb/>lerſchaft von ein Paar unſchuldigen Handſchuhen. Die<lb/>Trauung mit ihnen verleiht der Braut den Namen des<lb/>Gatten und alle Rechte einer Frau; unter dieſem<lb/>Schilde kann ſie ruhig die Reiſe über das Weltmeer<lb/>antreten, und drüben wird ſie dann, wenn ſie nicht<lb/>inzwiſchen Wittwe geworden, durch eine kirchliche<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Trauung definitiv mit dem Bräutigam von Fleiſch und<lb/>Bein verbunden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Doch hat die Sache immerhin ihre ſehr unange-<lb/>nehme Seite, und die Eltern hätten das ganze Verhält-<lb/>niß jetzt lieber wieder aufgehoben; aber Katho beſtand<lb/>darauf. Je weniger ſie von Friedrich etwas hörte, je<lb/>mehr trieb es ſie fort; ſie glaubte Karel nun eben ſo<lb/>ſehr zu lieben, wie jenen, und als ſich für den Herbſt<lb/>Gelegenheit bot, die Reiſe mit einer nahe befreundeten<lb/>Familie zu unternehmen, da blieb den Eltern keine<lb/>Wahl. Sie mußten ſich darein ergeben, ihr Kind<lb/>auch ohne den wirklichen Schutz des Gatten nach In-<lb/>dien ziehen zu laſſen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber in einem Punkte gab Mynheer nicht nach,<lb/>und zwar in dem der hergebrachten Hochzeitfeier, wie<lb/>ſehr Katho auch um deren Abkürzung bat; denn ein<lb/>Brautſtand mit einem nur eingebildeten Bräutigam iſt<lb/>doch ganz gewiß eine traurige Geſchichte. Auch ward<lb/>Katho mit jedem Tag blaſſer und fühlte ſich immer un-<lb/>behaglicher in ihrem Staate auf dem einſamen Sitz in<lb/>der Laube. Es war umſonſt, daß Major van Zabel<lb/>in ſeiner ſchönſten Uniform ſie keinen Augenblick verließ<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0082" n="74" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=82"/>
            </p>
            <p> <lb/>und ſich in all den kleinen Dienſten und Artigkeiten<lb/>erſchöpfte, die ein Herr nur immer für eine Dame<lb/>haben kann. Was nützt einer jungen Braut ein alter<lb/>Schwiegerpapa, und wenn er auch noch ſo galant und<lb/>aufmerkſam iſt? Und was Kathos Situation immer<lb/>peinlicher machte, war der Umſtand, daß ihr, ſeit ſie<lb/>ſo daſaß im bräutlichen Schmucke, Friedrichs Bild<lb/>wieder friſcher und lebendiger vor der Seele ſtand als<lb/>je. Hätte ein lebendiger, munterer Bräutigam ſich<lb/>neben ihr befunden, wer weiß, ob nur ein einziger<lb/>ihrer Gedanken in die frühere Zeit zurückgeflogen wäre;<lb/>aber nun ſaß er wie ein Geiſt fortwährend neben ihr.<lb/>Sie fühlte wie ſonſt ſeinen Händedruck, ſie ſah ſeine<lb/>freundlichen Blicke auf ſich gerichtet wie ehedem, und<lb/>ſie erſchrack bei jedem Glockenzug, denn es war ihr<lb/>immer zu Muthe, als wenn ſie ihn jeden Augenblick<lb/>müßte eintreten ſehen. – Aber nun war es zu ſpät<lb/>und ſie blickte auf den Hochzeittag wie auf einen Tag<lb/>der Erlöſung. Acht Tage ſpäter ſollte das Schiff, dem<lb/>ſie ſich anvertrauen wollte, abſegeln, und ſie meinte,<lb/>der friſche Seewind und die ſpritzende Welle müſſe ihr<lb/>dann alle die brennenden Gedanken aus Sinn und<lb/>Herzen jagen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Zwar ſchüttelte die ganze holländiſche Bekanntſchaft<lb/>und Verwandtſchaft den Kopf über die zerſtreute, ſtille<lb/>Braut, aber man legte die Sache auf's Günſtigſte aus.<lb/>Die bevorſtehende Trennung von den Eltern galt als hin-<lb/>länglicher Grund, und außerdem flüſterte Mynheer van<lb/>Zabel Mevrouw mehr als einmal zu, die kleine Katho<lb/>müſſe doch ganz erſchrecklich verliebt in ſeinen Karel ſeyn,<lb/>und Mevrouw erklärte dagegen mit ſichtlichem Abſcheu,<lb/>dieß ſey keineswegs faſoenlyk. Das nette Dienſtmädchen<lb/>aus Overyſſel wußte es beſſer, aber ſie hatte beſchloſſen,<lb/>ihre liebe Juvrouw nach dem Oſt zu begleiten, und war<lb/>jeden Abend, wenn ſie ſich mit Katho allein befand,<lb/>unerſchöpflich in Tröſtungen und Hinweiſungen auf eine<lb/>höhere Prädeſtination, die hier obwalte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>So kam der Hochzeittag endlich heran und Alles<lb/>ſtand bereit zur Abfahrt nach dem Stadthaus, wo die<lb/>bürgerliche Trauung immer ſtattfindet. Eine zweite,<lb/>kirchliche Trauung vornehmen zu laſſen, ſteht in dem<lb/>Belieben jedes Paares, und wird als eine überflüſſige<lb/>Ceremonie betrachtet, die gewöhnlich nur von den Be-<lb/>güterteren beobachtet wird, da die Kirche ſich dieſelbe<lb/>ziemlich theuer bezahlen läßt. In unſerem Fall war ſie<lb/>nun natürlich gar nicht zuläſſig, und darum war auch<lb/>vorläufig erſt der männliche Theil der Familie bei Jan<lb/>van der Does verſammelt, da bei der Civiltrauung, als<lb/>einem rein bürgerlichen Akt, keine Frauen, nicht ein-<lb/>mal die Mutter der Braut, zugelaſſen werden. Mevrouw<lb/>fand dieß ſehr gemächlich und freute ſich auf das<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Stündchen Ruhe, das ſie nun genießen konnte, ſo lange<lb/>die andern fort waren. Mynheer hingegen war tief er-<lb/>ſchüttert; es wollte ihm doch gar nicht in den Kopf,<lb/>daß er ſeine Katho auf ſo lange Zeit fortgeben ſollte,<lb/>und die Thränen kamen ihm faſt in die Augen, als<lb/>ſie endlich unter die harrenden Männer herein trat und<lb/>ſich bereit erklärte. Ein Murmeln der Bewunderung<lb/>erſcholl von den Lippen der wohledlen Herrn, denn<lb/>wie reizend ſtand ihr trotz ihrer ungewöhnlichen Bläſſe<lb/>der weißſeidene Brauthut mit den duftigen Orangen-<lb/>blüthen, und das ſilbergraue Atlaskleid mit der Garni-<lb/>tur von den koſtbarſten Brüſſeler Spitzen wogte wie<lb/>eine glänzende Wolke um die feine Geſtalt. Die ver-<lb/>hängnißvollen Handſchuhe trug ſie in der Hand. Major<lb/>van Zabel ſtrahlte vor Entzücken beim Anblick ſeiner<lb/>lieblichen Schwiegertochter; er führte ſie hinaus an den<lb/>Wagen und die übrige Geſellſchaft folgte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Vor der Thüre drängte ſich ein Schwarm von<lb/>Gaffern, denn der holländiſche Pöbel iſt wo möglich<lb/>noch ſchauluſtiger als an andern Orten und die Hoch-<lb/>zeittoilette Kathos van der Does erregte ſchon im vor-<lb/>aus die allgemeine Neugierde. Aber wie die Menge<lb/>ſich um die Einſteigenden drängte und kaum zurückge-<lb/>halten werden konnte, da ſtand hinten ein junger, bär-<lb/>tiger Mann und verſuchte vergebens ſich einen Weg<lb/>in das Haus zu bahnen, oder zu ſehen, was es denn<lb/>eigentlich da gebe. In fremdartigem Accent fragte er<lb/>endlich ein kleines Mädchen, das eben ſo wenig ſehen<lb/>konnte, als er, was denn der Vorgang bedeute, worauf<lb/>ihm das Kind halb weinend antwortete, Juvrouw Katho,<lb/>die ſie alle ſo lieb hätten, fahre eben zur Trauung und<lb/>ſie könne dieſelbe vor den vielen großen Leuten gar nicht<lb/>ſehen. Ein Peitſchenknall unterbrach ihr Geplauder;<lb/>die Wagen konnten endlich abfahren, ſie bahnten ſich<lb/>langſam ihren Weg, und ihnen nach wogte und drängte<lb/>die Menge.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der junge Mann ließ ſich mit fortreißen, obgleich<lb/>es ſiedendheiß in ihm aufwallte und die Bäume am<lb/>Kanal vor ſeinen Augen eine Galoppade zu tanzen<lb/>ſchienen. Da wo die Wagen langſam über eine Brücke<lb/>des Kanals fahren mußten, war es ihm möglich, bei der<lb/>Biegung einen Blick in den Wagen zu werfen, in dem<lb/>Katho ſaß. Sie war blaß, todtenblaß – dieß genügte,<lb/>um ihn weiter fort zu treiben mit dem Muth der Ver-<lb/>zweiflung.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Am Stadthaus angelangt, wurden die Hochzeit-<lb/>equipagen von einer eben ſo großen Menge empfangen,<lb/>als ſich ihnen nachgedrängt, und die ganze Geſellſchaft<lb/>war längſt ausgeſtiegen und im Rathhausſaal verſam-<lb/>melt, bis es für die Nachkommenden nur möglich war,<lb/>ſich dem Portal zu nähern. Da oben im alterthümlichen<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0083" n="75" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=83"/>
            </p>
            <p> <lb/>Saale des Stadthauſes mit ſeinen Spitzbogenfenſtern<lb/>und dem dunkeln, kunſtreich geſchnitzten Eichenholzge-<lb/>täfel, war eine achtbare Geſellſchaft verſammelt. Der<lb/>Bürgermeiſter mit ſeinen Beiſitzern und Schreibern ſaß<lb/>in feierlichſter Haltung an der langen, mit grünem<lb/>Tuch überzogenen Tafel, vor ſich die Papiere und<lb/>Akten, welche zu einer Trauung unerläßlich ſind. Ihm<lb/>gegenüber ſaß Katho in einem rothgepolſterten Seſſel<lb/>und auf einem zweiten an ihrer Seite lagen die Hand-<lb/>ſchuhe ausgebreitet. Dicht hinter ihr hatten Mynheer<lb/>van der Does und Mynheer van Zabel ihre Plätze ein-<lb/>genommen, und um dieſe her im Halbkreis ſaßen die<lb/>männlichen Zeugen und Verwandten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Der Bürgermeiſter liest den Ehevertrag mit ge-<lb/>dämpfter Stimme und deutlicher Betonung vor, da un-<lb/>terbricht ein Murmeln und Hin- und Hergehen auf<lb/>dem breiten Gange die feierliche Stille. Die Stimmen<lb/>werden lebhafter, man hört deutlich, daß zwei Men-<lb/>ſchen mit einander ringen, und endlich erhebt ſich ein<lb/>Mitglied der Verſammlung voll Entrüſtung, um Ruhe<lb/>zu gebieten. Er öffnet die Thüre, aber entſetzlich –<lb/>in demſelben Augenblick reißt ſich ein Menſch aus den<lb/>umſchlingenden Armen von zwei Gerichtsdienern los,<lb/>ſtürzt zur offenen Thür herein, auf Katho zu und hält<lb/>erſt inne, als er den leeren Seſſel an ihrer Seite er-<lb/>blickt. Wo iſt er denn, der Bräutigam, der Unver-<lb/>ſchämte, den Friedrich Walter – denn es iſt niemand<lb/>anders als er – ſich zugeſchworen hat mit eigenen<lb/>Händen auf den Marktplatz hinunterzuſtürzen, ehe er<lb/>duldet, daß er ihm die Geliebte entreiße? Sollte es<lb/>Major van Zabel ſeyn, der alte ſteife Herr mit der<lb/>Perrücke? Schon geht er drohend auf ihn zu, da ruft<lb/>ein leiſer Schrei von Katho ihn zu ihr zurück. Halb<lb/>ohnmächtig liegt ſie vor ihm im Seſſel und Bildſäulen<lb/>gleich ſtehen, ſitzen um ſie her die wohlmögenden Väter<lb/>der Stadt, denn ſolch ein Frevel, ſolche Frechheit hat<lb/>ſich noch nie begeben, ſeit die holländiſche Freiheit ſich<lb/>rühmen darf zu exiſtiren.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber was kümmert dieß Friedrich? Er reißt Katho<lb/>empor, er ruft im Ton des tiefſten Schmerzes: „Katho,<lb/>warum haſt du mir das gethan?“ Aber ſie liegt be-<lb/>reits an ſeiner Bruſt, ſie ruft mit von Thränen er-<lb/>ſtickter Stimme: „Liebſt du mich denn noch?“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„O Katho!“ war alles, was Friedrich antworten<lb/>konnte, und nun iſt alles wieder gut. Die alte Liebe,<lb/>die alte Spannkraft ſind wieder da. Sie macht ſich<lb/>aus Friedrichs Armen los, ſie ergreift die unſchuldigen<lb/>Handſchuhe, ſie fliegt zum Kamin, in dem eine helle<lb/>Flamme lodert, und ſchleudert ſie mitten in die Glut.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Schneller, als wir es niederſchreiben können, war<lb/>dieß alles geſchehen. Was nützt es, daß der entrü-<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>ſtete Schwiegerpapa hinzu ſpringt, was nützt es, daß<lb/>Mynheer nach einem wüthenden „Blexem!“ wie ver-<lb/>nichtet auf ſeinen Stuhl zurückgeſunken iſt? Die rothe<lb/>Flamme leckt luſtig an dem weißen Leder empor und<lb/>Katho ſpricht ruhig, zu dem Bürgermeiſter gewendet:<lb/>„Mynheer, ich bin eine freie Holländerin und mache<lb/>von meinen Rechten Gebrauch. Ich liebe dieſen jun-<lb/>gen Mann und will und kann keinem andern angehö-<lb/>ren! Karel van Zabel wird in Oſtindien leicht eine<lb/>andere Frau finden.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Und nun begreift Friedrich alles; er ſtürzt jauch-<lb/>zend vor Katho nieder, und ſie hört es nicht, wie der<lb/>Bürgermeiſter ohnmächtige Verſuche macht, ſie zu ihrer<lb/>Pflicht und der Fortſetzung des feierlichen Actes zurück-<lb/>zuführen; ſie bemerkt es nicht, wie ſich alles entrüſtet<lb/>von ihr wendet, wie man ihren Vater hinab in den<lb/>Wagen ſchafft, und wie endlich Friedrich ſie ſelbſt hin-<lb/>unter führt und nach Hauſe bringt.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Wie es dort nun ausſah, fällt der Feder ſchwer<lb/>zu ſchildern. Troja konnte nicht beſtürzter ſeyn durch<lb/>die plötzliche Anweſenheit der Griechen in ſeinen Mauern,<lb/>nicht in größerer Verwirrung, als wie ſie jetzt in dem<lb/>ſonſt ſo friedlichen Hauſe am Hafen herrſchte. Die<lb/>Braten und Fiſche ſchwankten zwiſchen Anbrennen und<lb/>Kaltwerden, die Hochzeitgäſte wußten nicht, ſollten ſie<lb/>gehen oder bleiben, und unter den Mägden war jede<lb/>Spur von Disciplin verſchwunden; denn Mevrouw lag<lb/>in ihrem Seſſel ſtöhnend und ſeufzend, und ihre Blicke<lb/>ſchienen bis in den ſiebenten Himmel zu dem Erzengel<lb/>Gabriel vordringen zu wollen, um ihn zu befragen,<lb/>ob ſich ſchon jemals Aehnliches auf Erden begeben<lb/>habe. Ihr Freund, der Domine, war herbeigeeilt, um<lb/>ſie zu tröſten, aber ſie ſah und hörte nichts, als die<lb/>Schmach und Schande, die über ihr ehrbares Haus<lb/>gekommen. Mynheer und Major van Zabel tobten<lb/>und wütheten um die Wette und konnten ſich erſt bei<lb/>der zweiten Flaſche Madeira Rechenſchaft darüber ab-<lb/>legen, wie das alles eigentlich ſo gekommen und ob<lb/>man es nicht hätte verhindern können.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber was bedeutete dieß Alles gegen den Lärm<lb/>in der Stadt, nachdem ſich die Kunde von dem Auf-<lb/>tritt auf dem Stadthaus verbreitet hatte! Eine unheil-<lb/>volle Spaltung drohte auszubrechen. Alle jungen Herrn<lb/>und Damen unter zwanzig Jahren, alle unglücklich<lb/>Liebenden waren entzückt und begeiſtert von Kathos<lb/>entſchloſſener That. Alle Eltern, alle Frauenzimmer<lb/>geſetzten Alters und alle Bräutigame waren außer ſich vor<lb/>Entrüſtung, insbeſondere die letzteren. Sollten ſie<lb/>etwa auch, wie die Handſchuhe Karels van Zabel, in<lb/>den Kamin geworfen und geröſtet werden, ſobald ein<lb/>früherer Liebhaber ſich wieder zeigte? Es bedurfte aller<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0084" n="76" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=84"/>
            </p>
            <p> <lb/>Zärtlichkeit ihrer Bräute, um ſie nur einigermaßen zu<lb/>beruhigen, obgleich wohl gar manche in ihrem Innern<lb/>das Mittel für gar nicht ſo übel hielt, um einen läſtigen<lb/>Freier loszuwerden. Auch das Haupt der Stadt war<lb/>auf's tiefſte empört; er gab Befehl, den unverſchämten<lb/>Deutſchen, den Störer der öffentlichen Ordnung augen-<lb/>blicklich aus dem Städtchen zu verweiſen – aber der<lb/>hatte ſich bereits auf den Weg nach Rotterdam begeben.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Nach dem erſten Freudentaumel des Wiederfindens<lb/>hatten Katho und Friedrich wohl eingeſehen, daß ſie<lb/>für's Erſte ſich wieder trennen müßten, bis der Sturm<lb/>ſich gelegt. Mit dem Wagen, in dem Friedrich Katho<lb/>nach Hauſe gebracht, fuhr er weiter nach Rotterdam,<lb/>und ſie hielt ſich in ihr Zimmer eingeſchloſſen. Nie-<lb/>mand war der Zutritt geſtattet als dem treu ergebenen<lb/>Mitje, deren Glaube an die höhere Beſtimmung durch<lb/>dieſes unerwartete Ereigniß auf's tiefſte erſchüttert wurde.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Nun ſaß Katho da, befreit vom läſtigen bräut-<lb/>lichen Schmuck, weinend und lachend, voll Freude und<lb/>doch voll Angſt, und mit einem kleinen Anflug von<lb/>Reue. Ihre Liebe hatte geſiegt, ihr Herz ſein Recht<lb/>behauptet, aber die Nationalſitte war tödtlich beleidigt<lb/>und mit ihr der Eltern innerſtes Gefühl. Das gab<lb/>doch am Ende Grund genug zu ernſtem Nachdenken.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>6.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es gibt ein Ding in der Welt, gegen das ſchlech-<lb/>terdings nicht weiter aufzukommen iſt: dieß iſt das<lb/>Faktum, die Thatſache, die keine menſchliche Macht<lb/>mehr kann ungeſchehen machen. Was die Welt auch<lb/>dazu ſagen mochte, für den Augenblick waren Fried-<lb/>rich und Katho Sieger und ſie benutzten ihren Sieg,<lb/>um ſich zu erzählen, wie alles bis auf den Punkt<lb/>gekommen war, an dem ſie ſich wiedergefunden.<lb/>Was kümmerte es Mynheer und Mevrouw, daß<lb/>Mitje faſt jeden Tag einen Brief an einen gewiſſen<lb/>Herrn in Rotterdam zur Poſt brachte und dagegen<lb/>einen Brief an eine gewiſſe Dame in G. in Empfang<lb/>nahm! Sie waren am Tag nach der unglücklichen Ka-<lb/>taſtrophe auf ihr Landhaus an der Yſſel abgefahren,<lb/>Katho Herrin ihres Hauſes am Hafen laſſend, wie ſie<lb/>ſich zur Herrin ihres Schickſals gemacht hatte. Kathos<lb/>Hauptintereſſe drehte ſich natürlich jetzt um die Urſache,<lb/>welche Friedrich ſo lange von ihr fern halten konnte,<lb/>und die er ihr nun bis auf's Kleinſte auseinanderſetzte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es war ihm erſt nach vieler Mühe gelungen, ſei-<lb/>nen eigenen Vater für den Plan einer Ueberſiedelung<lb/>nach Holland günſtig zu ſtimmen. Endlich wurden<lb/>Vorkehrungen getroffen zur Gründung eines Zweigge-<lb/>ſchäfts in Rotterdam, da begannen die Vorboten des<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Jahres achtundvierzig ſich in der Handelswelt zu zeigen.<lb/>Friedrich mußte alſo dem Vater für jetzt noch beiſtehen.<lb/>Er brachte den Winter in Trieſt zu und dort überraſchte<lb/>ihn die Märzrevolution, welche begreiflich ſein jugend-<lb/>liches Gemüth in die größte Aufregung verſetzte. Hatte<lb/>er für die Aufrechthaltung der Nationalehre ſchon ein-<lb/>mal ſeine Liebe in den Hintergrund gedrängt, ſo mußte<lb/>er nun Katho eben ſo offen, als er damals die Aner-<lb/>kennung von Laurenz Coſter verweigert hatte, geſtehen,<lb/>daß von da ab für die erſte Zeit ſein ganzes Sin-<lb/>nen und Trachten nur auf den Aufſchwung des Vater-<lb/>landes gerichtet war. Er nahm den lebendigſten An-<lb/>theil an all den Fährlichkeiten und Schwankungen,<lb/>denen die junge Freiheit ſich unterworfen ſah, und in<lb/>den Wiener Aufſtand mit verwickelt, fand ihn der Herbſt,<lb/>ſtatt auf der Reiſe nach Holland, im Gefängniß. Dort<lb/>nahm das Bild der holden Göttin Germania, der er<lb/>bisher allein gedient, wieder immer mehr die Züge<lb/>Kathos an, und mit dem ganzen Schmerz eines in ſei-<lb/>nen höchſten Gefühlen gekränkten Herzens wandte er<lb/>ſich ſeiner Liebe auf's neue zu. Aber faſt ein Jahr<lb/>verſtrich, ehe es dem Einfluß ſeines Vaters gelang, ihm<lb/>die Freiheit wieder zu verſchaffen. Dieſer hatte nun<lb/>dem Plan ſeines Sohnes nichts mehr entgegen zu ſetzen;<lb/>in Oeſterreich konnte er ohnehin nicht bleiben, und es<lb/>hing nun bloß noch davon ab, ob Katho ihm treu ge-<lb/>blieben, ehe er die weiteren Schritte thun konnte. Am<lb/>erſten Tag nach ſeiner Freilaſſung ſchrieb Friedrich an<lb/>Mevrouw van Saanen, aber keine Antwort erfolgte.<lb/>Augenſcheinlich hatte die vortreffliche Dame die Hiobs-<lb/>poſt, welche ſie Friedrich zu geben hatte, bis nach<lb/>Kathos Abreiſe nach Indien verſchoben, in Erwägung<lb/>deſſen, was ſich ereignen konnte. Da hielt es Friedrich<lb/>nicht länger aus. Er reiste ohne Aufenthalt nach<lb/>Rotterdam und dort drang ein dunkles Gerücht von<lb/>Kathos Verlobung zu ſeinen Ohren. Dieß war genug,<lb/>ihn ohne weitere Anmeldung und Vorbereitung nach G.<lb/>weiter zu treiben, und das Uebrige iſt uns bekannt.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Katho las und überlegte und warf mehr als ein-<lb/>mal die Locken trotzig zurück, wenn es ihr ſchien, als<lb/>hätte Friedrich doch gar manchmal weniger an ſie gedacht,<lb/>als Recht war, aber am Ende verzieh ſie die Sorglo-<lb/>ſigkeit, mit der er ſie ein ganzes Jahr länger, als aus-<lb/>gemacht war, in Ungewißheit über ſich gelaſſen hatte;<lb/>denn ſorglos blieb ſein Benehmen immerhin. Sie ſelbſt<lb/>war ja auch nicht ganz frei von Schuld und hatte die<lb/>Ewigkeit ihrer Liebe kaum ein paar Tage länger be-<lb/>währt, als man einſt von ihr gefordert. Doch das<lb/>Glück hatte beide wunderbar begünſtigt; nur wirft es<lb/>uns oft wunderliche Früchte in den Schooß, und ſo er-<lb/>ging es eben Friedrich und Katho. Mit kühnem,<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0085" n="77" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=85"/>
            </p>
            <p> <lb/>rückſichtsloſem Schritt hatten ſie ſich Freiheit erobert,<lb/>und nun wußten ſie ſelbſt nicht recht, was damit an-<lb/>zufangen. Der paſſive Widerſtand der Eltern war<lb/>mißlicher als offener Krieg.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Nachdem Katho ſich ſelber einigermaßen beruhigt,<lb/>war es natürlich ihr Erſtes, daß ſie ſuchte von dem<lb/>Pa und der Ma Verzeihung zu erlangen; aber weder<lb/>Mynheer noch Mevrouw wollten ſie ſehen. Der ganzen<lb/>Verwirrung war außerdem noch ein heftiger Zank mit<lb/>dem alten Hausfreunde gefolgt, worauf Mynheer van<lb/>Zabel im hellen Zorn abgereist war, ſich verſchwörend,<lb/>nie mehr die Schwelle von Mynheer van der Does zu<lb/>betreten. Sein Fall gehörte zu denjenigen, in welchen<lb/>es ſchwer, ja unmöglich wird, nach irgend einer Seite<lb/>hin eine genügende Satisfaction zu erlangen. Sein<lb/>Sohn, der Oberlieutenant Karel, lag einſtweilen als<lb/>ein Häuflein Aſche im Kamin des Stadthauſes, und<lb/>bis er in Perſon von Oſtindien kommen konnte, um<lb/>die Schmach zu rächen, war ſie längſt verjährt. Der<lb/>alte Major, vom Podagra übel zugerichtet, durfte es<lb/>nicht wagen, die Sache ſeines Sohnes ſelbſt gegen<lb/>den Ruheſtörer zu verfechten; ſo blieb ihm denn nichts<lb/>übrig, als die Schaale ſeines Zorns über Mynheers<lb/>ſchlechte Kindererziehung zu ergießen, der immer Katho<lb/>zu ſehr den eigenen Willen gelaſſen und jetzt die Früchte<lb/>davon ernte. In der einen Stunde beſtand er darauf,<lb/>daß man Katho zu der Trauung mit ſeinem Sohn<lb/>zwingen müſſe, in der andern verſicherte er, ſich glück-<lb/>lich zu ſchätzen, daß ſein Sohn keine ſo eigenwillige<lb/>Frau bekomme, wenn nur die öffentliche Beſchimpfung<lb/>nicht wäre. Wie warm es Mevrouw bei allen dieſen Dis-<lb/>kuſſionen wurde, läßt ſich leichter begreifen als be-<lb/>ſchreiben, und Mynheer, bei dem wunden Punkt ſei-<lb/>ner Erziehungsweiſe gepackt, hörte am Ende damit auf,<lb/>dem zürnenden Freunde gegenüber die Tochter beinahe<lb/>zu entſchuldigen, wie tief er ſich auch ſelbſt beleidigt<lb/>fühlte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Da legte Mynheer van Zabel den dreieckigen Hut<lb/>in die Blechſchachtel, die ihm auf allen ſeinen Zügen<lb/>nach Oſt- und Weſtindien gefolgt war, packte die Uni-<lb/>form in den Koffer und beſtieg die Trekſchuit, welche<lb/>jeden Morgen an Yſſelland vorüber fährt, mit dem<lb/>Schwur, den ſonſt ſo ſtillen, friedlichen Aufenthalt nie<lb/>mehr zu betreten. Dieſer eine Feind war alſo glück-<lb/>lich beſeitigt. Mevrouw blies ihm aus erleichtertem<lb/>Herzen einen langen Abſchiedsſeufzer nach, der ſie wun-<lb/>derbar ſtärkte, denn nun hatte ſie doch wieder Ruhe,<lb/>und die war ihr unter allen Umſtänden das liebſte.<lb/>Mynheer ſeinerſeits konnte ſich in ſeinem Innern nicht<lb/>zurecht finden; denn, ſeltſam, wie empört er auch über<lb/>Katho und Friedrich war, wie er ſich auch wahrhaft<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>ſchämte, nach der Scene auf dem Stadhaus einem ſei-<lb/>ner Verwandten oder Freunde zu begegnen, ſo konnte<lb/>er doch eine heimliche Bewunderung für Kathos Ent-<lb/>ſchloſſenheit nicht los werden. Was half es, daß er<lb/>in hellem Zorn jeden Morgen mindeſtens ſechs Thon-<lb/>pfeifen die Spitze abbiß, oder den Kopf zerſchlug, was<lb/>half es, daß ihm das Unglaubliche begegnete und er<lb/>mehr als einmal beim Abſchneiden der Coupons in den<lb/>nächſtfolgenden hinein knippte? Er ſah ſie immer wie-<lb/>der vor ſich, wie ſie daſtand, von der Glut des Kamins<lb/>beleuchtet, mit flammenden Blicken, wie ſie mit geho-<lb/>bener Stimme ausrief: „Ich bin eine freie Holländerin<lb/>und mache von meinen Rechten Gebrauch!“ – „Es<lb/>iſt Kraft und Entſchloſſenheit in dem Mädchen,“ dachte<lb/>er dann mit innerer Freude; „es rollt noch Geuſenblut in<lb/>ihren Adern und ſie hätte handeln können wie die Frau<lb/>des Hugo Groot!“ Aber ſeinen Groll konnte dieß<lb/>alles doch nicht überwinden. Kathos Briefe voll zärtlicher<lb/>Bitten bewirkten indeſſen endlich ſo viel, daß ſie wieder<lb/>heraus zu den Eltern kommen durfte, die darauf be-<lb/>harrten in Yſſelland zu bleiben, obgleich man ſich tief<lb/>im Oktober befand. Mevrouw empfing ſie mit ſchnei-<lb/>dender Kälte und der Papa erlaubte ihr kaum, ihm<lb/>die Wange zu küſſen. Geſprochen wurde vor der Hand<lb/>von dem ganzen Ereigniß nichts. Mynheer wußte ſehr<lb/>wohl, wie die Sache enden würde und enden müſſe,<lb/>und ließ darum alles gehen, weil er durch unnütze<lb/>Verbote ſich nicht noch mehr demüthigen wollte. Er<lb/>fragte nur, ehe er ſich zum Mittagsſchlaf zurecht ſetzte:<lb/>„Katho, haſt du Mynheer Walter ſeitdem wieder ge-<lb/>ſehen?“ – „Nein, Pa,“ antwortete Katho über und<lb/>über roth. – „Gewiß nicht?“ – „Ich lüge nicht,<lb/>Pa!“ ſagte Katho ſtolz und Mynheer ſchloß die Augen,<lb/>und träumte immer und immer wieder von der Scene<lb/>auf dem Stadthaus, und Entrüſtung und Bewunderung<lb/>ſtiegen in ſeiner Seele auf und ab, und keine Empfin-<lb/>dung konnte die andere ganz niederkämpfen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Wieder verſtrichen Wochen der ſchrecklichſten Lange-<lb/>weile für Katho, und ihr einziger Troſt war das treue<lb/>Mitje, das mit all der Schlauheit, die ſchon weiland die<lb/>Göttin Iris für ihre Gebieterin Juno anzuwenden<lb/>wußte, auch jetzt immer Mittel und Wege fand, daß<lb/>Katho und Friedrich ſich gegenſeitig konnten Nachricht<lb/>zukommen laſſen. Geſehen hatten ſie ſich nicht wieder,<lb/>aber Friedrich arbeitete Tag und Nacht, um ſein Ge-<lb/>ſchäft in Ordnung zu bringen, und ein Haus, das er<lb/>am Maaskanal in Rotterdam gemiethet, einzurichten.<lb/>Was vermag nicht Geld fertig zu bringen? Friedrichs<lb/>Vater gab mit vollen Händen, da bei der ſchwanken-<lb/>den Lage der Geldverhältniſſe zu Hauſe eine Ueberſied-<lb/>lung ſeiner Kapitalien in ein fremdes Land in ſeinem<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0086" n="78" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=86"/>
            </p>
            <p> <lb/>eigenen Intereſſe lag und er nunmehr wünſchte, daß<lb/>ſein Sohn auch äußerlich glänzend auftrete, um das<lb/>Anſehen ſeines Namens zu fördern. Die Einrichtung<lb/>von Friedrichs Haus war alſo ein Muſter von deut-<lb/>ſcher Eleganz und holländiſcher Behaglichkeit und nicht<lb/>das Kleinſte fehlte mehr darin, als die ſchöne, junge<lb/>Frau, die darin ſchalten und walten ſollte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Da kam Kathos Geburtstag heran, und dieſer Tag<lb/>wird in Holland immer feſtlich begangen. So geſchah<lb/>es auch heute; Mevrouw, die ihrer Tochter kaum einen<lb/>freundlichen Blick gönnte, arrangirte gleichwohl den<lb/>Geburtstagstiſch für ſie, wie immer, denn das war ſo<lb/>hergebracht. Daß Katho ein mütterlicher Kuß, ein ver-<lb/>zeihendes Wort lieber geweſen wäre, als die koſtbaren<lb/>Spitzen und das goldene Armband, das zwiſchen den<lb/>Blumen hervorlugte, daran dachte ſie nicht. Auch<lb/>Mynheer war froſtig wie immer, doch konnte er einen<lb/>Seufzer nicht unterdrücken, als er Katho nach dem<lb/>Frühſtücke gebot, ihm in ſein Zimmer zu folgen. Er<lb/>ſetzte ſich dort an ſeinen Schreibtiſch, nahm ein Päck-<lb/>chen Papiere hervor, welches bedeutend kleiner war,<lb/>als jenes, das neben den verhängnißvollen Handſchuhen<lb/>gelegen hatte, und ſagte:<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Katho, du haſt ohne Zweifel den heutigen Tag<lb/>mit großer Sehnſucht erwartet, denn er macht dich zur<lb/>ganz „freien Holländerin.“ Du biſt dreiundzwanzig<lb/>Jahre alt geworden, folglich majorenn, und haſt nun-<lb/>mehr das volle Recht, dich ohne Einwilligung deiner<lb/>Eltern zu verheirathen.“ – „O lieber Papa,“ rief<lb/>Katho, „ich hoffe, du wirſt mir dieſe Einwilligung doch<lb/>jetzt nicht mehr verweigern!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Unterbreche mich nicht!“ ſagte Mynheer ſtreng.<lb/>„Ich habe dir jetzt nichts mehr zu erlauben und zu<lb/>verbieten. Ich achte die Geſetze meines Landes zu hoch,<lb/>um dich an deinem Recht verhindern zu wollen. Du<lb/>haſt auch jedenfalls darauf gezählt, denn es iſt die<lb/>einzige Ausſicht, die dir bleibt. Hier iſt deine Mitgift;<lb/>man ſoll nicht ſagen, daß Jan van der Does ſeine<lb/>Tochter wie eine Bettlerin aus dem Haus geſchickt habe.<lb/>Heirathe nun deinen deutſchen Windbeutel, oder wen<lb/>du ſonſt willſt – mir gilt alles gleich!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Aber Pa,“ ſchluchzte Katho, „du weißt ja gar<lb/>nicht, wie gut Friedrich iſt, du weißt gar nicht, daß<lb/>er –“ – „Blexem! ich will es auch nicht wiſſen!“<lb/>rief Mynheer zornig. „Ihr habt mich beide vor der<lb/>ganzen Stadt zu Schanden gemacht! So etwas hat ſich<lb/>in Holland noch nie begeben! Verdammter Muff mit<lb/>deinem glatten Geſicht und deinem Johannes Gutten-<lb/>berg!“ Und Mynheer ſtampfte mit dem Fuß und ſein<lb/>Geſicht ward kirſchroth.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Was war da zu machen? Katho verließ ſchwei-<lb/>gend und weinend das Zimmer, ohne die Papiere zu<lb/>berühren, die ihr der Vater hingelegt hatte. Am<lb/>Mittag lagen ſie jedoch auf der Toilette in ihrem<lb/>Schlafzimmer, und es blieb Katho, nachdem ein Sturm<lb/>auf das Herz der Mutter ebenfalls erfolglos geblieben,<lb/>keine andere Wahl, als Friedrich den ganzen Sachver-<lb/>halt zu berichten. Sie erklärte ihm offen, daß ſie nun-<lb/>mehr bereit ſey, ihm anzugehören, ſobald er es wünſche,<lb/>da von den Eltern nichts mehr zu hoffen ſey, und Mitje<lb/>mußte den Brief an Friedrich beſorgen. Aber dieſer<lb/>hatte auch bereits ſeinen Entſchluß gefaßt und er wollte<lb/>nur die Großjährigkeit ſeiner Braut eintreten laſſen, ehe<lb/>er handelte.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>7.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mynheers Stirne wurde noch finſterer, als ſie<lb/>ſeither immer geweſen, da man ihm einige Tage nach<lb/>Kathos Geburtstag beim Kaffee einen Brief überreichte<lb/>von einem Notar in Rotterdam, mit dem er öfter we-<lb/>gen Güterverkaufs zu thun gehabt hatte. Mynheer<lb/>dachte nicht anders, als daß Katho ſich wegen ihrer<lb/>bevorſtehenden Verheirathung an dieſen Mann als Bei-<lb/>ſtand gewendet habe, und er nun doch in Verhandlun-<lb/>gen würde gezogen werden, von denen er nun einmal<lb/>durchaus nichts wiſſen wollte. Er drehte den Brief un-<lb/>ſchlüſſig hin und her, ob er ihn erbrechen, oder als<lb/>Fidibus benützen ſolle; endlich ſiegte die Neugierde, er<lb/>zerbrach das Siegel und ſein Geſicht klärte ſich unter<lb/>dem Leſen zuſehends auf.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es war nämlich in Holland ſchon ſeit einiger Zeit<lb/>im Werke, der Welt auch durch ein ſichtbares Zeichen<lb/>darzuthun, daß die holländiſche Nation ihren Lands-<lb/>mann Jan Laurenz Coſter von Haarlem für den<lb/>wahren Erfinder der Buchdruckerkunſt halte. Zu dieſem<lb/>Behufe war eine Subſcription eröffnet, um ihm in ſei-<lb/>nem Geburtsort ein ſchönes Standbild zu errichten, und<lb/>daß der Name von Jan van der Does in der erſten<lb/>Reihe der Gebenden prangte, verſteht ſich von ſelbſt.<lb/>Er intereſſirte ſich auch ungemein für die Art der Aus-<lb/>führung des Denkmals, und nun ſchrieb ihm ſein Ge-<lb/>ſchäftsfreund, daß in Rotterdam im Hauſe eines ſeiner<lb/>Bekannten ſich ein wohlgelungenes Oelbild des weiland<lb/>Holzſchneiders befinde, welches von einem jungen,<lb/>talentvollen Maler nach einem alten, kürzlich aufge-<lb/>fundenen Holzſchnitt verfertigt ſey. Mynheer Smitts<lb/>rühmte das Bild als ſehr gelungen und lud Mynheer<lb/>van der Does ein, bald möglichſt nach Rotterdam zu<lb/>kommen, um es zu ſehen; vielleicht – war klugerweiſe<lb/>eingeſchoben – würde der gegenwärtige Beſitzer ſich<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0087" n="79" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=87"/>
            </p>
            <p> <lb/>auch bewegen laſſen, das Bild um einen entſprechenden<lb/>Preis wieder wegzugeben.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mynheer war ſonſt nicht leicht von der Stelle zu<lb/>bewegen, aber die Ausſicht, ein Bild von Laurenz Co-<lb/>ſter, für den er ſeit der Scene mit Friedrich eine noch<lb/>zärtlichere Vorliebe gefaßt hatte, zu ſehen, vielleicht zu<lb/>beſitzen, war zu verlockend. Noch am Mittag deſſel-<lb/>ben Tages fuhr er hinüber nach Rotterdam, und<lb/>Mynheer Smitts mußte ohne Verweilen mit ihm nach<lb/>dem Hauſe gehen, wo das koſtbare Bild zu ſehen war.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mynheer Smitts zeichnete ſich eben ſo ſehr<lb/>durch ſeine Schlankheit, als Mynheer van der Does<lb/>durch ſeine Wohlbeleibtheit aus, und ſein Geſicht war<lb/>eben ſo bleich und aſchfarben, als das des andern roth<lb/>und wohlgenährt. Er blinzelte gar pfiffig mit ſeinen<lb/>kleinen, durch eine Brille verdeckten Augen, während<lb/>er Mynheer nach dem ſtattlichen Maaskanal führte, auf<lb/>dem dichtgedrängt Kaufmannsſchiffe aller Art, ſelbſt<lb/>die größten Oſtindienfahrer abgetakelt liegen und in-<lb/>nerhalb der ſtattlichen Häuſerreihen und der belebten<lb/>Straßen zu beiden Seiten gleichſam noch eine ſchwim-<lb/>mende Stadt für ſich ſelbſt bilden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es war ein nettes, ganz neu hergerichtetes Haus<lb/>an dem Mynheer Smitts den glänzenden Schellengriff<lb/>zog; ein fein gekleideter Bediente öffnete faſt unmittelbar<lb/>darauf und geleitete die Herrn in das Vorderzimmer.<lb/>Mynheer trat mit ſeinem Begleiter ein, und es war<lb/>ihm augenblicklich nicht anders zu Muthe, als wäre<lb/>er in die bekannte Vorkammer ſeines eigenen Hauſes<lb/>in G. eingetreten. Es war ja hier alles ganz wie<lb/>dort; dieſelbe Tapete, daſſelbe Muſter auf dem elaſti-<lb/>ſchen Teppich, die zwei Strohſeſſel an den beiden Fen-<lb/>ſtern, die nämliche ſchwarz und rothe Decke auf dem<lb/>runden Tiſch. Er ſah ſich verwundert um; auf dem<lb/>ſchwarzen Marmorſims des Kamins wackelte der Chi-<lb/>neſe mit dem Kopf, ihm gegenüber hing van Spyk's<lb/>Heldenthat im ſchweren goldenen Rahmen und zu bei-<lb/>den Seiten blickten van Tromp und de Ruyter wie<lb/>alte Bekannte auf ihn herab. Mynheer ſah zum Fen-<lb/>ſter hinaus, um ſich zu überzeugen, daß er wirklich<lb/>in Rotterdam ſey, und fand endlich noch im Zimmer<lb/>ſelbſt einen Anhaltspunkt, um ihm über die Täuſchung<lb/>hinaus zu helfen. An der Hinterwand des Zimmers<lb/>befanden ſich zwar in den beiden Ecken die pyramida-<lb/>liſch aufgeſchichteten Fußwärmer, ganz wie daheim, aber<lb/>dazwiſchen ſtand, ſtatt des Sekretärs, ein allerliebſtes<lb/>kleines Sopha mit rothem Plüſch überzogen und davor<lb/>ein zierlicher runder Tiſch, auf deſſen Marmorplatte<lb/>Bücher und Zeitungen ausgebreitet lagen. Der Anblick<lb/>dieſer verhaßten modernen Möbel gab Mynheer ſeine<lb/>Faſſung zurück; in <hi rendition="#aq">ſeinem</hi> Zimmer würde man der-<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>gleichen nie finden; kein Zweifel alſo, er war nicht zu<lb/>Hauſe und nur ein ſonderbarer Zufall hier im Spiel.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Indeſſen hatte der Diener eine kleine Staffelei<lb/>herein gebracht und das fragliche Bild darauf geſtellt.<lb/>Mynheer blickte mit Bewunderung auf das breite, braune<lb/>Geſicht, das ihm über der ſteifen weißen Halskrauſe,<lb/>von einem ſchwarzen Barret überſchattet, entgegen<lb/>lachte. Ob das Bild gut oder ſchlecht war, wagen wir<lb/>nicht zu entſcheiden, daß es aber dem wirklichen Lau-<lb/>renz Coſter ſo ähnlich ſah, als Mynheer van der Does<lb/>dem Mynheer Smitts, ſcheint mehr als gewiß. Was<lb/>lag daran? Mynheers vaterländiſch geſinntes Herz<lb/>klopfte vor Freude; er war gewillt jeden Preis für das<lb/>Bild zu zahlen, und überlegte bereits in ſeinem Innern,<lb/>ob er van Spyk in's Eßzimmer verbannen ſolle, oder<lb/>ob es möglich wäre, noch außerdem einen paſſenden,<lb/>ehrenvollen Platz in der Vorkammer für Laurenz Coſter<lb/>ausfindig zu machen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Iſt Mynheer nicht zu Hauſe?“ fragte er den<lb/>harrenden Diener. – „Doch, Mynheer, er wird ſo-<lb/>gleich ſeine Aufwartung machen.“ Der Diener ent-<lb/>fernte ſich und Mynheer blickte abermals die Wände<lb/>an, um ſich ſchon im Geiſte vorzuſtellen, wie das neue<lb/>Bild ſich darauf ausnehmen müßte. Da ging die Thüre<lb/>auf und mit einer leichten Verbeugung trat der Haus-<lb/>herr herein. Mynheer drehte ſich nach ihm um; aber<lb/>wer malt ſeine Beſtürzung, ja ſein Entſetzen, als<lb/>er keinen andern als Friedrich Walter erblickte, der ihm<lb/>freundlich grüßend näher trat!<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Was wollen Sie hier? Laſſen Sie mich! Ich habe<lb/>nichts mit Ihnen zu thun! Gehen ſie augenblicklich<lb/>fort!“ rief Mynheer außer ſich und wehrte den Unwill-<lb/>kommenen mit beiden Händen von ſich. – „Sie wer-<lb/>den entſchuldigen, Mynheer, wenn ich bleibe,“ verſetzte<lb/>Friedrich ſehr ruhig und höflich, „denn ich bin hier in<lb/>meinem eigenen Hauſe.“ – „In Ihrem Hauſe? Das<lb/>iſt nicht wahr!“ – „Doch, in <hi rendition="#aq">meinem</hi> Hauſe,“ fuhr<lb/>Friedrich eben ſo ruhig fort. „Ich habe mich am hie-<lb/>ſigen Ort etablirt und dieſes Haus für mich einge-<lb/>richtet.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mynheer rang nach Faſſung. „So verzeihen Sie,<lb/>daß ich Sie beläſtigt,“ ſagte er feierlich und ſich nach<lb/>der Thüre bewegend. „Wir ſuchten den Beſitzer dieſes<lb/>Bildes, Mynheer Smitts hat mich hierher geführt.“ —<lb/>„Dieſes Bild gehört mir, ich habe es malen laſſen,“<lb/>erwiederte Friedrich. – „Ihnen?“ rief Mynheer. „Sie<lb/>haben es malen laſſen?“ Und ſein Zorn ſchlug in<lb/>hellen Flammen auf. „Nun wollen Sie mich auch noch<lb/>verſpotten, nachdem Sie mir das Herz der Tochter ab-<lb/>wendig gemacht haben! Durch eine Liſt hat man mich<lb/>hieher gelockt! Mynheer Smitts, das werde ich Ihnen<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0088" n="80" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=88"/>
            </p>
            <p> <lb/>gedenken!“ Und der arme, dicke Mynheer ſank in das<lb/>rothe Plüſchſopha, unfähig weiter zu gehen, oder noch<lb/>ein Wort zu reden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mynheer Smitts hatte ſich ſtill in eine Ecke zurück-<lb/>gezogen und ſeine pfiffige Miene war einer etwas nach-<lb/>denklichen gewichen. Aber Friedrich blieb unerſchütter-<lb/>lich, er hatte dieß alles vorausgeſehen. „Mynheer,“<lb/>ſagte er nach einer kleinen Pauſe ſanft, „hören Sie<lb/>mich nur zwei Minuten lang an.“ – „Ich will nichts<lb/>hören, ich will fort! Blitz und Teufel!“ ſtöhnte Myn-<lb/>heer und ſuchte ſich zu erheben, aber Friedrichs Hand<lb/>hielt ihn zurück. – „Sie ſind ein Ehrenmann und<lb/>werden als ſolcher mein Haus nicht verlaſſen ohne zu<lb/>hören, was ich Ihnen durchaus ſagen muß!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Dieſes Argument wirkte. Mynheer drehte den<lb/>Kopf nach der Wand und verhielt ſich leidend, ſo daß<lb/>Friedrich fortfahren konnte: „Dieſes Bild, Mynheer<lb/>van der Does, habe ich malen laſſen, nicht um Sie<lb/>zu verſpotten, ſondern um es Ihnen als ein kleines<lb/>Geſchenk anzubieten, da ich weiß, wie ſehr Sie Laurenz<lb/>Coſter verehren, und bis jetzt niemand in Holland ein<lb/>gleiches beſitzt. Ich, als Deutſcher, halte Guttenberg<lb/>zwar noch ſtets für den Erfinder der Buchdruckerkunſt –“<lb/>Mynheer zuckte unmuthig mit den Achſeln – „Sie ha-<lb/>ben aber als Holländer das vollkommenſte Recht, das<lb/>nämliche von Coſter zu denken.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Laſſen wir dieſen Streit!“ unterbrach ihn Myn-<lb/>heer rauh. – „Es handelt ſich auch jetzt nicht darum,"<lb/>fuhr Friedrich fort, „aber ich muß Ihnen allerdings<lb/>geſtehen, daß ich mir mit Hülfe von Mynheer Smitts<lb/>die kleine Liſt mit dem Bilde erlaubte, um Ihnen bei<lb/>dieſer Gelegenheit meine Wohnung zu zeigen.“ – „Wäre<lb/>gar nicht nöthig geweſen!“ brummte Mynheer.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Sie ſehen, Mynheer,“ fuhr Friedrich mit weicher<lb/>Stimme fort, „daß ich kein Opfer geſcheut habe, da-<lb/>mit Ihnen Ihr Kind ſo viel als möglich erhalten bleibe.<lb/>Ich habe mein eigenes theures Vaterland verlaſſen,<lb/>damit Katho Ihnen ſtets nahe ſey, ich habe meine<lb/>deutſchen Gewohnheiten aufgegeben und, wie Sie ſehen,<lb/>Kathos neue Heimath genau ſo eingerichtet wie die<lb/>alte, damit ſie und ihre Eltern ſich von der erſten<lb/>Stunde an darin heimiſch fühlen mögen.“ – „Das iſt<lb/>recht gut für Katho,“ unterbrach ihn Mynheer; „ich<lb/>und Mevrouw werden keinen Gebrauch davon machen.“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Aber Friedrich ließ ſich nicht irren. „Ich bin noch<lb/>nicht zu Ende, Mynheer. Ich finde es begreiflich, daß<lb/>Sie mir und Katho zürnen, denn wir haben beide<lb/>rückſichtslos gehandelt, haben Sie ſchwer gekränkt, aber<lb/>die Umſtände ließen es nicht anders zu. Doch werden<lb/>wir in dieſer Rückſichtsloſigkeit nicht beharren. Zwar<lb/>erlauben uns die Geſetze dieſes Landes unſere Ver-<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>bindung ohne Ihre beſtimmte Einwilligung, und Sie<lb/>ſelbſt haben Katho dieſen Weg angedeutet.“ – „Blexem,<lb/>wozu alſo das lange Geſchwätz!“ fuhr Mynheer zornig<lb/>heraus. – „Weil ich ohne den Segen der Eltern die-<lb/>ſen Weg nicht betreten werde,“ fuhr Friedrich ſehr ernſt<lb/>fort. „Mynheer, Sie wiſſen, wie innig wir uns lie-<lb/>ben, geben Sie uns freiwilligen Herzens Ihre väter-<lb/>liche Zuſtimmung – in anderer Weiſe will ich Katho<lb/>nicht beſitzen!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Mynheer blieb ſtumm, „Nun wohl,“ fuhr Fried-<lb/>rich fort und ſeine Stimme bebte, „iſt Ihnen meine<lb/>Perſon und meine Nationalität wirklich bis zu dieſem<lb/>Grade zuwider, können Sie ſich nicht entſchließen, dann<lb/>gebe ich Ihnen mein Ehrenwort, daß ich morgen die-<lb/>ſes Haus und die Stadt wieder verlaſſen werde, trotz<lb/>aller Verluſte, die für mich daraus entſpringen mögen.<lb/>Ich will Ihnen keinen verhaßten Schwiegerſohn auf-<lb/>dringen, will Ihnen Katho nicht gewaltſam vom Herzen<lb/>reißen – und ſie muß ſich dann eben zu tröſten ſuchen,<lb/>wie ich ſelber!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>In Mynheer hatte es auf und ab gewogt, während<lb/>Friedrich redete; mit magnetiſcher Gewalt zog es ſeine<lb/>Blicke zu ihm hinüber, und als er nun ſchwieg und er<lb/>das offene Auge des jungen Mannes ſchmerzlich auf<lb/>ſich gerichtet ſah, da konnte er doch nicht länger wi-<lb/>derſtehen.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Er ſtreckte ihm die Hand hin: „Das war wacker<lb/>geſprochen!“ ſagte er langſam und tief Athem holend;<lb/>„faſt wie ein Holländer! Junger Mann, Katho mag es<lb/>mit Euch probiren, und ich will ſie ſelbſt in die Kirche<lb/>führen!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Friedrich jubelte laut auf, er hätte gern Mynheer<lb/>umarmt trotz der blauen Naſe und der kleinen Näschen<lb/>darauf, aber der Holländer iſt kein Freund von ſolchen<lb/>Demonſtrationen. Indeſſen war Mynheer ſichtlich ergrif-<lb/>fen; er empfing mit lächelnder Miene Mynheer Smitts feier-<lb/>lichen Glückwunſch zur neuen Verlobung ſeiner Tochter und<lb/>klopfte Friedrich freundlich auf die Schultrr, als dieſer<lb/>ſeinem Diener empfahl, das Bild Coſters mit aller<lb/>Sorgfalt zu verpacken und in Mynheers Wagen zu bringen.<lb/>Nach kurzer Zeit ſaßen beide ebenfalls darin und rollten<lb/>im beſten gegenſeitigen Einverſtändniß Yſſelland zu.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Katho ahnte nicht, was ihr bevorſtand, als ſie<lb/>ſtill neben der wortkargen Mutter ſaß und mit einer<lb/>Miſchung von Freude und Unbehagen an die nächſte<lb/>Zukunft dachte. Aber wie fliegen ihre Locken und wie<lb/>lacht der kleine Mund, als der Vater hereintritt und<lb/>ihr Friedrich mit den Worten entgegenführt: „Da haſt<lb/>du deinen Deutſchen, und reden kann er, ſo ſchön wie<lb/>der Domine!“ Sie fragt nicht weiter, ſie ſinkt an Fried-<lb/>richs Bruſt und Mynheer bleibt völlig ungeſtört, um<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
               <pb facs="#0089" n="81" corresp="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10531754?page=89"/>
            </p>
            <p> <lb/>Mevrouw, die wie Lots Weib daſaß, dieſes Räthſel<lb/>zu erklären. Es iſt eine ſchöne Wahrheit, daß eine<lb/>warme, tüchtige Geſinnung, frei und offen ausgeſpro-<lb/>chen, ſelbſt auf die ausgetrocknetſten Naturen ihre Wir-<lb/>kung ſelten verfehlt. Mevrouw fühlte Thränen in den<lb/>Augen, was ihr bei all den vergangenen Schreckniſſen<lb/>und Alterationen nicht begegnet war, während ihr Myn-<lb/>heer ſeine Begegnung mit Friedrich in deſſen Haus<lb/>ſchilderte, und als er geendet, drückte ſie ihrem Mann<lb/>die Hand und ſagte: „Du haſt wohl gethan, Jan, er<lb/>iſt wacker und wird unſer Kind glücklich machen!“<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Am andern Tag ſaßen Friedrich und Katho wie-<lb/>der in der jetzt entblätterten Laube auf dem Sandhügel,<lb/>in welcher ſie vor beinahe drei Jahren den letzten Ab-<lb/>ſchied genommen hatten, und nun erſt konnte es Fried-<lb/>rich Katho klar und deutlich erzählen, wie es ihm ge-<lb/>lungen war, den Sinn des Vaters zu wenden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>„Ich dachte gar nicht, daß du ſo klug wäreſt,“<lb/>rief ſie lachend; „aber eigentlich ſollte ich böſe ſeyn,“<lb/>ſetzte ſie ſchmollend hinzu, „weil du ſo ohne weiteres<lb/>daran warſt, mich ein zweitesmal aufzugeben – und<lb/>ohne mich nur zu fragen!“ – „Es war gewagt,“ ſagte<lb/>Friedrich ernſt, „aber mein deutſches Herz konnte es<lb/>nicht über ſich bringen, ein einziges Kind ſo ohne wei-<lb/>teres gegen den Willen der Eltern heimzuführen, auf<lb/>ein bloßes Geſetz hin, und außerdem wußte ich auch,<lb/>daß man mit Güte oft weiter kommt, als mit Trotz.<lb/>Verſtehen Sie mich, Mevrouw Walter, die freie Hol-<lb/>länderin?“ Und Friedrich ſah lachend in Kathos braune<lb/>Augen, die ſie erröthend ſenkte, denn ſie verſtand den<lb/>Wink und erkannte in ihrem Herzen ihren Herrn und<lb/>Meiſter.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es bleibt uns nicht mehr viel zu ſagen übrig, als<lb/>daß es in Yſſelland jetzt eben ſo luſtig zuging, als es<lb/>dort zuvor langweilig und traurig geweſen. Der Lau-<lb/>renz Coſter auf dem Theebrett ward nicht mehr zum<lb/>Störefried und im übrigen bemühte ſich Friedrich, ſo<lb/>viel an ihm war, die Vorurtheile ſeiner Schwieger-<lb/>eltern zu ſchonen. Mynheer ward bei den Scherzen<lb/>ſeiner Kinder ſelber ganz witzig und lebhaft, und ob-<lb/>gleich Mevrouw ihr fröhliches, lautes Lachen und die<lb/>kindiſchen Poſſen, die ſie miteinander trieben, nicht<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p> <lb/>immer ganz faſoenlyk fand, ſo appellirte ſie doch weni-<lb/>ger oft als ſonſt an die himmliſchen Mächte, wenn ſie<lb/>ſchon jeden Abend aus vollem Herzen Gott dankte, daß<lb/>ſie nicht ſechs Töchter zu verheirathen habe. Sobald<lb/>Friedrichs Papiere in Ordnung wären, ſollte die<lb/>Trauung ſtattfinden, und Mynheer abſtrahirte der un-<lb/>angenehmen Erinnerung wegen aus eigenem Antrieb<lb/>von dem üblichen Hochzeitceremoniell, was natürlich<lb/>niemand lieber war, als den Brautleuten ſelbſt. Auch<lb/>die Vettern und Baſen mußten den Brautzucker und<lb/>die Brautthränen von der unterbrochenen Hochzeit her<lb/>als empfangen annehmen. Der Brautthränen waren<lb/>in dieſem Fall ohnehin ſchon genug gefloſſen, und den<lb/>Brautzucker, der ſie jetzt verſüßte, wollten Friedrich<lb/>und Katho für ſich allein behalten.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Zwar rümpfte mehr als einer der alten Herrn auf<lb/>der Societät die Naſe, als ſich die Nachricht von der<lb/>Schwäche und Nachgiebigkeit Jans van der Does ver-<lb/>breitete, und der Bürgermeiſter erklärte voll Würde,<lb/>er habe nicht Luſt ſich noch einmal von Juvrouw Katho<lb/>zum Narren halten zu laſſen. Aber Jan hielt ſich<lb/>wacker; er ließ ſeine Katho in Rotterdam auf dem<lb/>Stadthaus und in der Kirche trauen und kam erſt nach<lb/>G. zurück, als das junge Paar bereits auf dem Ka-<lb/>nale ſchwamm, um erſt London und Paris zu ſehen,<lb/>ehe ſie ſich in ihre eigene Häuslichkeit zurückzogen, ob-<lb/>gleich dieß Mynheer und Mevrouw „ſehr neumodiſch“<lb/>fanden.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>Es war wahrſcheinlich in denſelben Tagen, daß<lb/>das Schiff im Hafen von Batavia einlief, welches Karel<lb/>van Zabel die erſehnte Gattin bringen ſollte. Statt<lb/>ihrer empfing er nur einen Brief vom alten Major,<lb/>welcher dem Sohn in maßloſen Ausdrücken meldete,<lb/>daß er <hi rendition="#g">in effigie</hi> verbrannt und ſeine Anſprüche auf<lb/>die Hand Kathos vernichtet ſeyen. Karel van Zabel<lb/>ſchwor glühende Rache, aber im Intereſſe des glück-<lb/>lichen Paares wollen wir hoffen, daß, bis er die hei-<lb/>mathliche Küſte wieder betritt, ſeine Leidenſchaft und<lb/>ſein Zorn, nach dem gewöhnlichen Lauf der Dinge,<lb/>eben ſo verkohlt ſeyn werden, wie ſeine Handſchuhe im<lb/>Kamin des Stadthauſes zu G.<lb/>
            </p>
            <p> <lb/>
            </p>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
            <p/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>